Indonesia	B-GPE
mengekspor	O
produk	O
industri	O
skala	O
besar	O
ke	O
Amerika	B-GPE
Serikat	I-GPE
.	O
Ekspor	O
dilakukan	O
melalui	O
Pelabuhan	B-FAC
Tanjung	I-FAC
Priok	I-FAC
,	O
Jakarta	B-GPE
Utara	I-GPE
,	O
Selasa	B-DAT
(	O
15	I-DAT
/	O
8	I-DAT
/	O
2018	I-DAT
)	O
.	O
Komoditas	O
yang	O
dikirim	O
terdiri	O
dari	O
50	B-PRC
persen	I-PRC
sepatu	B-PRD
,	O
15	B-PRC
persen	I-PRC
garmen	B-PRD
,	O
10	B-PRC
persen	I-PRC
produk	O
karet	B-PRD
,	O
ban	B-PRD
dan	O
turunannya	O
,	O
alat	O
-	O
alat	O
elektronik	O
10	B-PRC
persen	I-PRC
,	O
dan	O
produk	O
lainnya	O
15	B-PRC
persen	I-PRC
.	O
"	O
Bukan	O
bahan	O
mentah	O
,	O
tetapi	O
sudah	O
bahan	O
-	O
bahan	O
produksi	O
,	O
produk	O
-	O
produk	O
industri	O
yang	O
kita	O
harapkan	O
ini	O
akan	O
meningkatkan	O
ekspor	O
kita	O
,	O
"	O
kata	O
Presiden	O
dalam	O
sambutannya	O
pada	O
acara	O
pelepasan	O
ekspor	O
di	O
Jakarta	B-LOC
International	I-LOC
Container	I-LOC
Terminal	I-LOC
(	O
JICT	B-LOC
)	O
,	O
Selasa	B-DAT
(	O
15	I-DAT
/	O
5	I-DAT
/	O
2018	I-DAT
)	O
.	O
Ekspor	O
tersebut	O
menggunakan	O
Kapal	B-PRD
MV	I-PRD
CMA	I-PRD
CGM	I-PRD
Tage	I-PRD
.	O
Kapal	O
ini	O
merupakan	O
kapal	B-PRD
besar	O
berkapasitas	O
10	B-QTY
ribu	I-QTY
TEUs	I-QTY
dan	O
berbobot	O
95.263	B-QTY
GT	I-QTY
(	O
Gross	B-QTY
Tonnage	I-QTY
)	O
.	O
Kapal	B-PRD
ini	O
memiliki	O
layanan	O
Java	B-PRD
-	O
America	I-PRD
Express	I-PRD
(	O
JAX	B-PRD
)	O
yang	O
rutin	O
melayani	O
rute	O
Pelabuhan	B-FAC
Tanjung	I-FAC
Priok	I-FAC
ke	O
West	B-LOC
Coast	I-LOC
(	O
LA	B-GPE
dan	O
Oakland	B-GPE
)	O
Amerika	B-GPE
Serikat	I-GPE
(	O
direct	O
call	O
)	O
.	O
"	O
Artinya	O
pengiriman	O
ini	O
besar	O
sekali	O
dan	O
dilakukan	O
dengan	O
sangat	O
efisien	O
dengan	O
direct	O
call	O
.	O
Ini	O
akan	O
menurunkan	O
biaya	O
logistik	O
yang	O
sangat	O
besar	O
.	O
Tadi	O
sudah	O
disampaikan	O
oleh	O
Dirut	O
Pelindo	B-ORD
bahwa	O
setiap	O
kontainer	B-PRD
menghemat	O
biaya	O
kurang	O
lebih	O
USD	B-MON
300	I-MON
dan	O
ini	O
akan	O
memberikan	O
daya	O
saing	O
produk	O
-	O
produk	O
kita	O
terhadap	O
produk	O
-	O
produk	O
dari	O
negara	O
lain	O
,	O
"	O
lanjutnya	O
.	O
Presiden	B-PER
juga	O
menyampaikan	O
bahwa	O
ekspor	O
ke	O
Amerika	B-GPE
Serikat	I-GPE
ini	O
menandakan	O
bahwa	O
Indonesia	B-GPE
memiliki	O
peran	O
yang	O
sangat	O
strategis	O
dalam	O
geo	O
ekonomi	O
di	O
Indo	B-LOC
Pasifik	I-LOC
.	O
Indonesia	B-GPE
berusaha	O
menjadikan	O
kawasan	B-LOC
Indo	I-LOC
Pasifik	I-LOC
sebagai	O
salah	O
satu	O
sumber	O
utama	O
pertumbuhan	O
ekonomi	O
,	O
pusat	O
perdagangan	O
,	O
dan	O
industri	O
dunia	O
.	O
Turut	O
hadir	O
mendampingi	O
Presiden	B-PER
dalam	O
pelepasan	O
ekspor	O
ini	O
adalah	O
Menteri	B-NOR
Perhubungan	I-NOR
Budi	B-PER
Karya	I-PER
Sumadi	I-PER
,	O
Menteri	B-NOR
Perindustrian	I-NOR
Airlangga	B-PER
Hartarto	I-PER
,	O
Menteri	B-NOR
Perdagangan	I-NOR
Enggartiasto	B-PER
Lukita	I-PER
,	O
Menteri	B-NOR
BUMN	I-NOR
Rini	B-PER
Soemarno	I-PER
dan	O
Direktur	O
Utama	O
IPC	B-ORG
Elvyn	B-PER
G	I-PER
.	I-PER
Masassya	I-PER
.	O
Polri	B-NOR
Awasi	O
Peredaran	O
Bahan	B-PRD
Bom	I-PRD
'	O
The	B-PRD
Mother	I-PRD
of	I-PRD
Satan	I-PRD
'	O
	
Martahan	B-PER
Sohuturon	I-PER
,	O
CNN	B-ORG
Indonesia	I-ORG
|	O
Rabu	B-DAT
,	I-DAT
16	I-DAT
/	I-DAT
05	I-DAT
/	I-DAT
2018	I-DAT
08	B-TIM
:	I-TIM
20	I-TIM
WIB	I-TIM
	
Polri	B-NOR
Awasi	O
Peredaran	O
Bahan	O
'	O
The	B-PRD
Mother	I-PRD
of	I-PRD
Satan	I-PRD
'	O
Polri	B-NOR
menyatakan	O
pengawasan	O
peredaran	O
bahan	B-PRD
bom	I-PRD
jenis	O
acetone	B-PRD
peroxide	I-PRD
yang	O
kerap	O
digunakan	O
ISIS	B-NOR
serta	O
pengikutnya	O
dilakukan	O
oleh	O
Baintelkam	B-ORG
.	O
(	O
Divisi	B-ORG
Humas	I-ORG
Polri	I-ORG
)	O
	
Jakarta	B-GPE
,	O
CNN	B-ORG
Indonesia	I-ORG
--	O
Kepolisian	B-NOR
Negara	I-NOR
Republik	I-NOR
Indonesia	I-NOR
(	O
Polri	B-NOR
)	O
menyatakan	O
mulai	O
mengawasi	O
peredaran	O
berbagai	O
komponen	O
bahan	O
peledak	O
triacetone	B-PRD
triperoxide	I-PRD
(	O
TATP	B-PRD
)	O
.	O
Zat	O
itu	O
kerap	O
digunakan	O
buat	O
meracik	O
bom	O
berdaya	O
ledak	O
tinggi	O
,	O
seperti	O
yang	O
dipakai	O
di	O
dalam	O
serangan	O
teroris	O
di	O
Surabaya	B-GPE
pada	O
13	B-DAT
Mei	I-DAT
dan	O
Senin	B-DAT
lalu	O
.	O
	
Kepala	O
Divisi	B-ORG
Hubungan	I-ORG
Masyarakat	I-ORG
(	O
Kadiv	B-ORG
Humas	I-ORG
)	O
Polri	B-NOR
,	O
Inspektur	O
Jenderal	O
Setyo	B-PER
Wasisto	I-PER
,	O
mengatakan	O
pengawasan	O
terhadap	O
hal	O
ini	O
dilakukan	O
Polri	B-NOR
lewat	O
aturan	O
yang	O
telah	O
dikeluarkan	O
oleh	O
Badan	B-ORG
Intelijen	I-ORG
Keamanan	I-ORG
(	O
Baintelkam	B-ORG
)	O
.	O
	
"	O
Ada	O
sudah	O
(	O
aturan	O
)	O
di	O
Baintelkam	B-ORG
di	O
bagian	O
pengawasan	O
senjata	O
api	O
dan	O
bahan	B-PRD
peledak	I-PRD
,	O
"	O
kata	O
Setyo	B-PER
saat	O
memberikan	O
keterangan	O
pers	O
di	O
Markas	B-LOC
Besar	I-LOC
Polri	I-LOC
,	O
Jakarta	B-GPE
Selatan	I-GPE
pada	O
Selasa	B-DAT
(	I-DAT
15	I-DAT
/	I-DAT
5	I-DAT
)	I-DAT
.	O
	
Menurut	O
Setyo	B-PER
,	O
sistem	O
pengawasan	O
sudah	O
berjalan	O
selama	O
ini	O
dengan	O
mewajibkan	O
pembeli	O
zat	O
kimia	O
tertentu	O
untuk	O
meninggalkan	O
identitas	O
.	O
Namun	O
,	O
dia	O
itu	O
tidak	O
merinci	O
persyaratan	O
itu	O
harus	O
diterapkan	O
untuk	O
pembelian	O
zat	O
jenis	O
apa	O
.	O
	
Setyo	B-PER
mengatakan	O
,	O
Polri	B-NOR
mengawasi	O
pembeli	O
sejumlah	O
zat	O
kimia	O
tertentu	O
dalam	O
skala	O
besar	O
yang	O
harus	O
meninggalkan	O
identitas	O
.	O
	
"	O
Kalau	O
beli	O
di	O
toko	O
kimia	O
itu	O
pasti	O
meninggalkan	O
identitas	O
.	O
Jadi	O
seperti	O
beli	O
aseton	B-PRD
dalam	O
skala	O
besar	O
,	O
dia	O
harus	O
meninggalkan	O
identitas	O
,	O
"	O
katanya	O
.	O
	
Polri	B-NOR
Mulai	O
Awasi	O
Peredaran	O
Bahan	O
Bom	O
TATP	B-PRD
(	O
Foto	O
:	O
Divisi	B-ORG
Humas	I-ORG
Polri	I-ORG
)	O
	
Bom	O
dari	O
bahan	O
acetone	B-PRD
peroxide	I-PRD
dikenal	O
dengan	O
sebutan	O
'	O
the	B-PRD
mother	I-PRD
of	I-PRD
satan	I-PRD
'	O
.	O
Bahan	O
itu	O
kerap	O
dipakai	O
oleh	O
kelompok	O
militan	O
Negara	B-NOR
Islam	I-NOR
Irak	I-NOR
dan	I-NOR
Suriah	I-NOR
(	O
ISIS	B-NOR
)	O
.	O
Bom	O
jenis	O
itu	O
mudah	O
dibuat	O
karena	O
hanya	O
membutuhkan	O
beberapa	O
komponen	O
yang	O
mudah	O
ditemukan	O
di	O
toko	O
kimia	O
,	O
seperti	O
cairan	B-PRD
pembersih	I-PRD
kuku	I-PRD
,	O
dan	O
tidak	O
membutuhkan	O
pemicu	O
khusus	O
.	O
Namun	O
,	O
bahan	O
itu	O
juga	O
dikenal	O
berbahaya	O
karena	O
sangat	O
tidak	O
stabil	O
.	O
	
Sebab	O
hanya	O
dengan	O
guncangan	O
sedikit	O
saja	O
bisa	O
membuatnya	O
meletup	O
.	O
Sejumlah	O
perakit	O
bom	O
jenis	O
itu	O
juga	O
banyak	O
meregang	O
nyawa	O
,	O
termasuk	O
terduga	O
teroris	O
Anton	B-PER
Ferdiantono	I-PER
beserta	O
istri	O
dan	O
anak	O
sulungnya	O
yang	O
meninggal	O
dalam	O
ledakan	O
di	O
Rusun	B-LOC
Wonocolo	I-LOC
.	O
	
Kapolri	O
Jenderal	B-PER
Tito	I-PER
Karnavian	I-PER
mengungkapkan	O
kelompok	O
Jamaah	B-NOR
Anshorut	I-NOR
Daulah	I-NOR
(	O
JAD	B-NOR
)	O
Surabaya	B-GPE
yang	O
menggelar	O
empat	B-CRD
serangan	O
berbeda	O
juga	O
membuat	O
bom	B-PRD
pipa	I-PRD
dengan	O
bahan	O
peledak	O
TATP	B-PRD
.	O
Tito	B-PER
menjelaskan	O
bahan	O
TATP	B-PRD
sangat	O
berbahaya	O
.	O
	
"	O
TATP	B-PRD
dikenal	O
dengan	O
sebutan	O
'	O
the	B-PRD
mother	I-PRD
of	I-PRD
satan	I-PRD
'	O
,	O
ibu	B-PRD
dari	I-PRD
para	I-PRD
setan	I-PRD
,	O
"	O
tambah	O
Tito	B-PER
.	O
	
Asabri	B-ORG
Beri	O
Santunan	O
Polisi	O
Meninggal	O
Korban	O
Teroris	O
Rp	B-MON
3	I-MON
M	I-MON
	
Dinda	B-PER
Audriene	I-PER
Muthmainah	I-PER
,	O
CNN	B-ORG
Indonesia	I-ORG
|	O
Kamis	B-DAT
,	O
17	I-DAT
/	O
05	I-DAT
/	O
2018	I-DAT
07	B-TIM
:	I-TIM
19	I-TIM
WIB	I-TIM
	
Asabri	B-ORG
Beri	O
Santunan	O
Polisi	O
Meninggal	O
Korban	O
Teroris	O
Rp	B-MON
3	I-MON
M	I-MON
Keluarga	O
dari	O
enam	B-CRD
polisi	O
yang	O
meninggal	O
dalam	O
serangan	O
teroris	O
di	O
Mako	B-LOC
Brimob	I-LOC
dan	O
satu	B-CRD
polisi	O
dalam	O
serangan	O
di	O
Mapolda	B-LOC
Riau	I-LOC
mendapatkan	O
santunan	O
dari	O
Asabri	B-ORG
sebesar	O
Rp	B-MON
3	I-MON
miliar	I-MON
.	O
(	O
CNN	B-ORG
Indonesia	I-ORG
/	O
Andry	B-PER
Novelino	I-PER
)	O
	
Jakarta	B-GPE
,	O
CNN	B-ORG
Indonesia	I-ORG
--	O
PT	B-ORG
Asuransi	I-ORG
Sosial	I-ORG
Angkatan	I-ORG
Bersenjata	I-ORG
Republik	I-ORG
Indonesia	I-ORG
(	O
Persero	I-ORG
)	O
atau	O
Asabri	B-ORG
mengklaim	O
telah	O
menyantuni	O
keluarga	O
dari	O
tujuh	B-CRD
polisi	O
yang	O
meninggal	O
akibat	O
serangan	O
teroris	O
di	O
Rutan	B-LOC
Mako	I-LOC
Brimob	I-LOC
dan	O
Mapolda	B-LOC
Riau	I-LOC
sebesar	O
Rp	B-MON
3	I-MON
,	I-MON
01	I-MON
miliar	I-MON
.	O
	
Direktur	O
Keuangan	O
Asabri	B-ORG
Heri	B-PER
Setianto	I-PER
mengatakan	O
santunan	O
tersebut	O
diberikan	O
kepada	O
keluarga	O
dari	O
enam	B-CRD
polisi	O
yang	O
gugur	O
saat	O
penyerangan	O
di	O
Rutan	B-LOC
Mako	I-LOC
Brimob	I-LOC
dan	O
satu	B-CRD
polisi	O
di	O
Mapolda	B-LOC
Riau	I-LOC
.	O
	
"	O
Yang	O
gugur	O
dalam	O
tugas	O
meninggal	O
itu	O
santunannya	O
Rp	B-MON
400	I-MON
juta	I-MON
,	O
kemudian	O
beasiswa	O
untuk	O
anak	O
sebesar	O
Rp	B-MON
30	I-MON
juta	I-MON
.	O
Jadi	O
total	O
per	O
korban	O
meninggal	O
Rp	B-MON
430	I-MON
juta	I-MON
,	O
"	O
ucap	O
Heri	B-PER
kepada	O
CNNIndonesia	B-ORG
,	O
Rabu	B-DAT
(	O
16	I-DAT
/	O
5	I-DAT
)	O
.	O
	
Penyerangan	O
teroris	O
di	O
Rutan	B-LOC
Mako	I-LOC
Brimob	I-LOC
terjadi	O
pada	O
Selasa	B-DAT
(	O
8	I-DAT
/	O
5	I-DAT
)	O
hingga	O
Kamis	B-DAT
(	I-DAT
10	I-DAT
/	I-DAT
5	I-DAT
)	I-DAT
.	O
Sementara	O
itu	O
,	O
pada	O
hari	O
ini	O
terjadi	O
penyerangan	O
oleh	O
kelompok	O
yang	O
diduga	O
kelompok	O
teror	O
di	O
Mapolda	B-LOC
Riau	I-LOC
.	O
	
"	O
Kemudian	O
ada	O
tabungan	O
asuransi	O
juga	O
,	O
tapi	O
itu	O
tergantung	O
dari	O
berapa	O
lama	O
dia	O
bekerja	O
.	O
Ini	O
dikasihnya	O
belakangan	O
karena	O
harus	O
dihitung	O
dulu	O
,	O
"	O
sambung	O
Heri	B-PER
.	O
	
Menurutnya	O
,	O
ASABRI	B-ORG
memberikan	O
kemudahan	O
pemberian	O
santunan	O
kepada	O
korban	O
yang	O
meninggal	O
akibat	O
serangan	O
teroris	O
.	O
Padahal	O
,	O
bila	O
mengacu	O
pada	O
aturan	O
yang	O
berlaku	O
perlu	O
ada	O
surat	B-LAW
keputusan	I-LAW
Kapolri	I-LAW
terlebih	O
dahulu	O
untuk	O
memberikan	O
santunan	O
.	O
	
"	O
Tapi	O
ini	O
kan	O
sudah	O
ada	O
di	O
berita	O
-	O
berita	O
,	O
jadi	O
pasti	O
benar	O
.	O
Ini	O
sudah	O
diberikan	O
semua	O
,	O
"	O
jelas	O
Heri	B-PER
.	O
	
Selain	O
itu	O
,	O
Asabri	B-ORG
terus	O
memantau	O
kondisi	O
polisi	O
yang	O
mengalami	O
korban	O
luka	O
-	O
luka	O
atas	O
bom	O
di	O
Surabaya	B-GPE
.	O
Dalam	O
pemberitaan	O
sebelumnya	O
,	O
empat	B-CRD
polisi	O
luka	O
akibat	O
bom	O
di	O
Polrestabes	B-LOC
Surabaya	I-LOC
dan	O
dua	B-CRD
polisi	O
juga	O
menjadi	O
korban	O
luka	O
karena	O
bom	O
di	O
tiga	B-CRD
gereja	O
.	O
	
"	O
Yang	O
di	O
Surabaya	B-GPE
hanya	O
luka	O
-	O
luka	O
,	O
ada	O
beberapa	O
anggota	O
dalam	O
perawatan	O
.	O
Untuk	O
biaya	O
perawatan	O
berbeda	O
-	O
beda	O
tergantung	O
kondisinya	O
tapi	O
kami	O
tanggung	O
sampai	O
sembuh	O
,	O
"	O
pungkas	O
Heri	B-PER
.	O
	
3	B-CRD
Juta	I-CRD
Data	O
Pengguna	O
Facebook	B-PRD
Kembali	O
Bocor	O
	
Bintoro	B-PER
Agung	I-PER
,	O
CNN	B-ORG
Indonesia	I-ORG
|	O
Kamis	B-DAT
,	I-DAT
17	I-DAT
/	I-DAT
05	I-DAT
/	I-DAT
2018	I-DAT
07	B-TIM
:	I-TIM
05	I-TIM
WIB	I-TIM
	
3	B-CRD
Juta	I-CRD
Data	O
Pengguna	O
Facebook	B-PRD
Kembali	O
Bocor	O
	
3	B-CRD
Juta	I-CRD
data	O
pengguna	O
Facebook	B-PRD
kembali	O
dibobol	O
.	O
(	O
Foto	O
:	O
REUTERS	B-ORG
/	O
Dado	B-PER
Ruvic	I-PER
)	O
	
Jakarta	B-GPE
,	O
CNN	B-ORG
Indonesia	I-ORG
--	O
Data	O
pengguna	O
Facebook	B-PRD
kembali	O
bocor	O
.	O
Laporan	O
investigasi	O
dari	O
New	B-ORG
Scientist	I-ORG
menemukan	O
data	O
dari	O
sekitar	O
tiga	B-CRD
juta	I-CRD
pengguna	O
terekspos	O
berkat	O
aplikasi	O
tes	O
kepribadian	O
bernama	O
myPersonality	B-PRD
.	O
	
Ada	O
enam	B-CRD
juta	I-CRD
lebih	O
pengguna	O
Facebook	B-PRD
yang	O
disebut	O
dalam	O
laporan	O
itu	O
menyelesaikan	O
tes	O
kepribadian	O
myPersonality	B-PRD
tersebut	O
.	O
Nyaris	O
setengah	O
di	O
antaranya	O
setuju	O
membagi	O
datanya	O
yang	O
terkumpul	O
di	O
kuis	O
itu	O
.	O
	
Data	O
itu	O
sejatinya	O
dipakai	O
oleh	O
para	O
akademisi	O
di	O
University	B-ORG
of	I-ORG
Cambridge	I-ORG
pada	O
2014	B-DAT
.	O
Mereka	O
saling	O
berbagi	O
data	O
yang	O
terkumpul	O
via	O
situs	O
web	O
tanpa	O
pengamanan	O
yang	O
layak	O
,	O
menyebabkan	O
data	O
pengguna	O
tadi	O
rentan	O
disalahgunakan	O
.	O
	
"	O
Jenis	O
data	O
ini	O
sangat	O
kuat	O
dan	O
ada	O
potensi	O
nyata	O
untuk	O
disalahgunakan	O
,	O
"	O
kata	O
Chris	B-PER
Summer	I-PER
dari	O
Online	B-ORG
Privacy	I-ORG
Foundation	I-ORG
.	O
	
Sekumpulan	O
data	O
yang	O
dipanen	O
dari	O
kuis	O
myPersonality	B-PRD
ini	O
dikelola	O
oleh	O
David	B-PER
Stillwell	I-PER
dan	O
Michael	B-PER
Kosinski	I-PER
dari	O
Psikometrik	B-ORG
University	I-ORG
of	I-ORG
Cambridge	I-ORG
.	O
Alexander	B-PER
Kogan	I-PER
,	O
yang	O
menjadi	O
dalang	O
pengumpulan	O
data	O
yang	O
berujung	O
kebocoran	O
ke	O
tangan	O
Cambridge	B-ORG
Analytica	I-ORG
,	O
juga	O
terdaftar	O
sebagai	O
kolaborator	O
di	O
proyek	O
ini	O
.	O
	
Kolaborator	O
berarti	O
Kogan	B-PER
memiliki	O
akses	O
penuh	O
ke	O
data	O
yang	O
dikumpulkan	O
dari	O
proyek	O
myPersonality	B-PRD
.	O
Tak	O
hanya	O
Kogan	B-PER
dan	O
kolega	O
kampusnya	O
,	O
peneliti	O
dari	O
berbagai	O
universitas	O
lain	O
dan	O
sejumlah	O
perusahaan	O
melakukan	O
hal	O
serupa	O
.	O
Lebih	O
dari	O
280	B-CRD
orang	O
dari	O
hampir	O
150	B-CRD
institusi	O
termasuk	O
Facebook	B-ORG
,	O
Google	B-ORG
,	O
Microsoft	B-ORG
,	O
dan	O
Yahoo	B-ORG
,	O
diduga	O
mengakses	O
data	O
tersebut	O
.	O
	
Kendati	O
tak	O
terdaftar	O
sebagai	O
pengakses	O
resmi	O
data	O
tersebut	O
,	O
ada	O
pintu	O
belakang	O
yang	O
ternyata	O
terbuka	O
lebar	O
.	O
New	B-ORG
Scientist	I-ORG
menyebutkan	O
ada	O
nama	O
pengguna	O
dan	O
kata	O
sandi	O
yang	O
beredar	O
secara	O
online	O
di	O
situs	O
GitHub	B-PRD
dan	O
bisa	O
dimanfaatkan	O
secara	O
bebas	O
dalam	O
empat	B-CRD
tahun	O
terakhir	O
ini	O
.	O
	
Aplikasi	O
kuis	O
myPersonality	B-PRD
sejatinya	O
sudah	O
dibekukan	O
oleh	O
Facebook	B-ORG
pada	O
7	B-DAT
April	I-DAT
kemarin	O
.	O
Aplikasi	O
itu	O
dinilai	O
melanggar	O
kebijakan	O
Facebook	B-ORG
terkait	O
ketentuan	O
berbagi	O
data	O
.	O
	
Temuan	O
ini	O
menambah	O
pekerjaan	O
rumah	O
Facebook	B-ORG
yang	O
sedang	O
berusaha	O
memulihkan	O
kepercayaan	O
publik	O
setelah	O
kasus	O
Cambridge	B-PRD
Analytica	I-PRD
yang	O
menyebabkan	O
data	O
dari	O
87	B-CRD
juta	I-CRD
pengguna	O
Facebook	B-PRD
bocor	O
dan	O
berpotensi	O
disalahgunakan	O
.	O
	
SMI	B-ORG
Bakal	O
Rilis	O
Green	B-PRD
Bond	I-PRD
Rp	B-MON
1	I-MON
Triliun	I-MON
	
SMI	B-ORG
Bakal	O
Rilis	O
Green	B-PRD
Bond	I-PRD
Rp	B-MON
1	I-MON
Triliun	I-MON
PT	B-ORG
Sarana	I-ORG
Multi	I-ORG
Infrastruktur	I-ORG
(	I-ORG
Persero	I-ORG
)	I-ORG
bakal	O
menerbitkan	O
obligasi	B-PRD
berbasis	I-PRD
lingkungan	I-PRD
atau	O
green	B-PRD
bond	I-PRD
senilai	O
Rp	B-MON
1	I-MON
triliun	I-MON
pada	O
tengah	O
tahun	O
ini	O
.	O
(	O
www	B-PRD
.	I-PRD
ptsmi	I-PRD
.	I-PRD
co	I-PRD
.	I-PRD
id	I-PRD
)	O
.	O
	
Jakarta	B-GPE
,	O
CNN	B-ORG
Indonesia	I-ORG
--	O
PT	B-ORG
Sarana	I-ORG
Multi	I-ORG
Infrastruktur	I-ORG
(	I-ORG
Persero	I-ORG
)	I-ORG
bakal	O
menerbitkan	O
obligasi	B-PRD
berbasis	I-PRD
lingkungan	I-PRD
/	O
obligasi	B-PRD
hijau	I-PRD
(	O
green	B-PRD
bond	I-PRD
)	O
senilai	O
Rp	B-MON
1	I-MON
triliun	I-MON
pada	O
medio	O
2018	B-DAT
.	O
	
Rencananya	O
,	O
penerbitan	O
obligasi	B-PRD
tersebut	O
merupakan	O
tahap	O
pertama	B-ORD
dari	O
Penawaran	B-PRD
Umum	I-PRD
Berkelanjutan	I-PRD
(	O
PUB	B-PRD
)	O
perseroan	O
senilai	O
Rp	B-MON
3	I-MON
triliun	I-MON
yang	O
izin	O
efektifnya	O
masih	O
diproses	O
oleh	O
Otoritas	B-ORG
Jasa	I-ORG
Keuangan	I-ORG
(	O
OJK	B-ORG
)	O
.	O
	
"	O
Kami	O
baru	O
mendapatkan	O
izin	O
registrasi	O
pertama	O
dari	O
OJK	B-ORG
.	O
Rencananya	O
,	O
mudah	O
-	O
mudahan	O
,	O
registrasi	O
pertama	B-ORD
sampai	O
ketiga	B-ORD
efektif	O
itu	O
bisa	O
terjadi	O
sebelum	O
akhir	O
Juni	B-DAT
2018	I-DAT
,	O
"	O
ujar	O
Direktur	B-ORG
Utama	I-ORG
PT	I-ORG
SMI	I-ORG
Emma	B-PER
Sri	I-PER
Martini	I-PER
dalam	O
acara	O
buka	O
puasa	O
dengan	O
media	O
di	O
Kantor	B-LOC
Pusat	I-LOC
SMI	I-LOC
,	O
Kamis	B-DAT
(	I-DAT
18	I-DAT
/	I-DAT
5	I-DAT
)	I-DAT
malam	O
.	O
	
Jika	O
berhasil	O
diterbitkan	O
,	O
maka	O
perseroan	O
menjadi	O
korporasi	O
pertama	B-ORD
yang	O
menerbitkan	O
instrumen	O
green	B-PRD
bond	I-PRD
di	O
Indonesia	B-ORG
.	O
	
Berbeda	O
dengan	O
obligasi	B-PRD
konvensional	I-PRD
,	O
proyek	O
yang	O
didanai	O
oleh	O
green	B-PRD
bond	I-PRD
merupakan	O
proyek	O
hijau	O
yang	O
memperhatikan	O
keberlanjutan	O
lingkungan	O
dan	O
sosial	O
.	O
Misalnya	O
,	O
proyek	O
yang	O
mengedepankan	O
efisiensi	O
energi	O
,	O
pencegahan	O
polusi	O
,	O
dan	O
budidaya	O
teknologi	O
ramah	O
lingkungan	O
.	O
	
"	O
Karakteristik	O
investor	O
Eropa	B-GPE
itu	O
sangat	O
memikirkan	O
lingkungan	O
(	O
green	O
minded	O
)	O
.	O
Anak	O
-	O
anak	O
mudanya	O
sangat	O
memperhatikan	O
masalah	O
keberlanjutan	O
lingkungan	O
dan	O
sosial	O
sehingga	O
mereka	O
pasti	O
akan	O
lebih	O
memilih	O
green	B-PRD
bond	I-PRD
dibanding	O
obligasi	B-PRD
konvensional	I-PRD
meskipun	O
harganya	O
sama	O
,	O
"	O
imbuhnya	O
.	O
	
Emma	B-PER
menyebutkan	O
beberapa	O
proyek	O
hijau	O
yang	O
dibiayai	O
perseroan	O
antara	O
lain	O
,	O
proyek	O
bendungan	O
,	O
irigasi	O
,	O
energi	O
terbarukan	O
,	O
dan	O
transportasi	O
publik	O
yang	O
mereduksi	O
emisi	O
,	O
seperti	O
LRT	O
dan	O
BRT	O
.	O
	
"	O
Kalau	O
dari	O
komitmen	O
portofolio	O
,	O
kami	O
sangat	O
komprehensif	O
tidak	O
hanya	O
teori	O
,	O
tetapi	O
juga	O
dalam	O
tataran	O
implementasi	O
proyek	O
kami	O
memastikan	O
environmental	B-PRD
,	I-PRD
social	I-PRD
and	I-PRD
corporate	I-PRD
governance	I-PRD
(	I-PRD
ESG	I-PRD
)	I-PRD
diaplikasikan	O
di	O
lapangan	O
,	O
"	O
terang	O
dia	O
.	O
	
Selain	O
green	B-PRD
bond	I-PRD
,	O
perseroan	B-ORG
juga	O
berencana	O
menerbitkan	O
sukuk	B-PRD
senilai	O
Rp	B-MON
1	I-MON
triliuan	I-MON
pada	O
tahun	O
ini	O
.	O
Sama	O
dengan	O
izin	O
penerbitan	O
green	B-PRD
bond	I-PRD
,	O
izin	O
penerbitan	O
sukuk	O
juga	O
menggunakan	O
skema	O
PUB	B-PRD
senilai	O
Rp	B-MON
3	I-MON
triliun	I-MON
.	O
	
Adapun	O
target	O
perolehan	O
pendanaan	O
tahun	O
ini	O
ada	O
di	O
kisaran	O
Rp	B-MON
10	I-MON
triliun	I-MON
hingga	O
Rp	B-MON
11	I-MON
triliun	I-MON
.	O
Selain	O
obligasi	O
,	O
perseroan	O
juga	O
memenuhi	O
kebutuhan	O
pendanaan	O
dari	O
pinjaman	O
perbankan	O
maupun	O
instrumen	O
pendanaan	O
lain	O
.	O
	
Stok	O
Beras	B-PRD
DKI	B-GPE
Jakarta	I-GPE
untuk	O
Ramadan	B-REG
Capai	O
41	B-QTY
Ribu	I-QTY
Ton	I-QTY
	
DHF	B-PER
,	O
CNN	B-ORG
Indonesia	I-ORG
|	O
Kamis	B-DAT
,	I-DAT
17	I-DAT
/	I-DAT
05	I-DAT
/	I-DAT
2018	I-DAT
06	B-TIM
:	I-TIM
51	I-TIM
WIB	I-TIM
	
Stok	O
Beras	B-PRD
DKI	B-LOC
Jakarta	B-LOC
untuk	O
Ramadan	B-REG
Capai	O
41	B-QTY
Ribu	I-QTY
Ton	I-QTY
Wakil	B-NOR
Gubernur	I-NOR
DKI	I-NOR
Jakarta	I-NOR
Sandiaga	B-PER
Uno	I-PER
mengklaim	O
stok	O
beras	O
Provinsi	B-GPE
DKI	I-GPE
Jakarta	I-GPE
untuk	O
menyambut	O
bulan	B-REG
suci	I-REG
Ramadan	I-REG
mencapai	O
41	B-QTY
.	I-QTY
227	I-QTY
ton	I-QTY
.	O
(	O
CNN	B-ORG
Indonesia	I-ORG
/	O
Hesti	B-PER
Rika	I-PER
)	O
.	O
	
Jakarta	B-GPE
,	O
CNN	B-ORG
Indonesia	I-ORG
--	O
Wakil	B-NOR
Gubernur	I-NOR
DKI	I-NOR
Jakarta	I-NOR
Sandiaga	B-PER
Uno	I-PER
mengklaim	O
stok	O
beras	B-PRD
Provinsi	B-GPE
DKI	I-GPE
Jakarta	I-GPE
untuk	O
menyambut	O
bulan	O
suci	O
Ramadan	B-REG
mencapai	O
41	B-QTY
.	I-QTY
227	I-QTY
ton	I-QTY
.	O
	
Sandi	B-PER
menyebut	O
stok	O
untuk	O
Ramadan	B-REG
ini	O
melampaui	O
stok	O
untuk	O
keadaan	O
biasa	O
yang	O
berkisar	O
antara	O
20	B-QTY
ribu	I-QTY
hingga	O
25	B-QTY
ribu	I-QTY
ton	I-QTY
.	O
	
"	O
Stok	O
beras	B-PRD
per	O
hari	O
ini	O
di	O
Pasar	B-LOC
Induk	I-LOC
Cipinang	I-LOC
41	B-QTY
.	I-QTY
227	I-QTY
ton	I-QTY
tadi	O
pak	O
Menteri	B-NOR
Pertanian	I-NOR
sudah	O
sampaikan	O
bahwa	O
ini	O
melampaui	O
dari	O
stok	O
aman	O
,	O
stok	O
normal	O
,	O
"	O
ujar	O
Sandi	B-PER
saat	O
mengunjungi	O
Gudang	B-LOC
Beras	I-LOC
PT	I-LOC
Food	I-LOC
Station	I-LOC
Tjipinang	I-LOC
,	O
Jakarta	B-GPE
Timur	I-GPE
,	O
Rabu	B-DAT
(	I-DAT
16	I-DAT
/	I-DAT
5	I-DAT
)	I-DAT
.	O
	
Sandi	B-PER
menyebut	O
total	O
stok	O
beras	O
di	O
DKI	B-GPE
Jakarta	I-GPE
untuk	O
Ramadan	B-REG
kali	O
ini	O
senilai	O
Rp	B-MON
200	I-MON
miliar	I-MON
.	O
Stok	O
beras	B-PRD
dikelola	O
oleh	O
PT	B-ORG
Food	I-ORG
Station	I-ORG
Tjipinang	I-ORG
dan	O
PD	B-ORG
Pasar	I-ORG
Jaya	I-ORG
sebagai	O
perusahaan	O
pelat	O
merah	O
.	O
	
Sandi	B-PER
juga	O
mengklaim	O
telah	O
mengecek	O
ketersediaan	O
stok	O
daging	B-PRD
ayam	I-PRD
dan	O
daging	B-PRD
sapi	I-PRD
di	O
PD	B-ORG
Dharma	I-ORG
Jaya	I-ORG
.	O
Untuk	O
Ramadan	B-REG
ini	O
sudah	O
disiapkan	O
400	B-QTY
ribu	I-QTY
kilogram	I-QTY
(	I-QTY
kg	I-QTY
)	I-QTY
daging	B-PRD
sapi	I-PRD
dan	O
200	B-QTY
ribu	I-QTY
kg	I-QTY
daging	B-PRD
ayam	I-PRD
.	O
	
"	O
Ini	O
cukup	O
dan	O
tidak	O
ada	O
alasan	O
harga	O
daging	O
masih	O
meningkat	O
walau	O
orang	O
bikin	O
rendangnya	O
tambah	O
banyak	O
atau	O
semur	O
dagingnya	O
tambah	O
banyak	O
,	O
insyaallah	B-REG
bisa	O
kami	O
antisipasi	O
,	O
"	O
tutur	O
Sandi	B-PER
.	O
	
Dalam	O
kesempatan	O
itu	O
,	O
Biro	B-NOR
Perekonomian	I-NOR
DKI	I-NOR
Jakarta	I-NOR
Sri	B-PER
Haryati	I-PER
menyebut	O
stok	O
pangan	O
yang	O
sudah	O
melebihi	O
kebutuhan	O
ini	O
akan	O
terdistribusi	O
secara	O
baik	O
ke	O
seluruh	O
Jakarta	B-GPE
,	O
termasuk	O
Kepulauan	B-GPE
Seribu	I-GPE
.	O
	
Sri	B-PER
mengatakan	O
ada	O
bantuan	O
kapal	O
dari	O
Pemerintah	B-NOR
Pusat	I-NOR
dan	O
Dinas	B-NOR
Perhubungan	I-NOR
DKI	I-NOR
Jakarta	I-NOR
untuk	O
mendistribusikan	O
stok	O
pangan	O
ke	O
Kepulauan	B-GPE
Seribu	I-GPE
.	O
	
"	O
Untuk	O
mengangkut	O
pangan	O
tanggal	O
sejak	O
tanggal	O
14	B-DAT
kemarin	O
sudah	O
dikirim	O
149	B-QTY
kg	I-QTY
beras	B-PRD
.	O
Kemudian	O
,	O
ayam	B-PRD
351	B-QTY
kg	I-QTY
,	O
telur	B-PRD
341	B-QTY
kg	I-QTY
,	O
ikan	B-PRD
161	B-QTY
kg	I-QTY
,	O
dan	O
susu	B-PRD
321	B-QTY
pak	I-QTY
,	O
"	O
ucap	O
Sri	B-PER
.	O
	
Sandi	B-PER
juga	O
menyebut	O
akan	O
berkunjung	O
ke	O
Brebes	B-GPE
,	O
Jawa	B-GPE
Tengah	I-GPE
,	O
dan	O
Blitar	B-GPE
,	O
Jawa	B-GPE
Timur	I-GPE
,	O
untuk	O
memastikan	O
pasokan	O
bawang	O
dan	O
telur	O
untuk	O
DKI	B-GPE
Jakarta	I-GPE
selama	O
Ramadan	B-REG
.	O
	
"	O
Kami	O
perang	O
melawan	O
mitos	O
bahwa	O
harga	O
harga	O
naik	O
selama	O
bulan	B-REG
suci	I-REG
Ramadan	I-REG
,	O
kita	O
akan	O
perang	O
total	O
,	O
"	O
imbuhnya	O
.	O
	
8	B-CRD
Fakta	O
Menarik	O
Chelsea	B-ORG
vs	O
Man	B-ORG
United	I-ORG
di	O
Final	B-EVT
Piala	I-EVT
FA	I-EVT
2018	I-EVT
	
8	B-CRD
Fakta	O
Menarik	O
Chelsea	B-ORG
vs	O
Man	B-ORG
United	I-ORG
di	O
Final	B-EVT
Piala	I-EVT
FA	I-EVT
2018	I-EVT
	
Chelsea	B-ORG
dan	O
Manchester	B-ORG
United	I-ORG
akan	O
tampil	O
di	O
final	B-EVT
Piala	I-EVT
FA	I-EVT
2018	I-EVT
.	O
(	O
REUTERS	B-ORG
/	O
Toby	B-PER
Melville	I-PER
)	O
	
Jakarta	B-GPE
,	O
CNN	B-ORG
Indonesia	I-ORG
--	O
Chelsea	B-ORG
vs	O
Manchester	B-ORG
United	I-ORG
akan	O
bertemu	O
pada	O
final	B-EVT
Piala	I-EVT
FA	I-EVT
2018	I-EVT
di	O
Stadion	B-LOC
Wembley	I-LOC
,	O
Sabtu	B-DAT
(	I-DAT
19	I-DAT
/	I-DAT
5	I-DAT
)	I-DAT
.	O
Berikut	O
sejumlah	O
fakta	O
menarik	O
jelang	O
final	B-EVT
Piala	I-EVT
FA	I-EVT
2018	I-EVT
.	O
	
Final	B-EVT
Piala	I-EVT
FA	I-EVT
2018	I-EVT
merupakan	O
peluang	O
terakhir	O
bagi	O
Chelsea	B-ORG
dan	O
Man	B-ORG
United	I-ORG
untuk	O
merebut	O
gelar	O
musim	O
ini	O
.	O
Dikutip	O
dari	O
Bet	B-ORG
Fair	I-ORG
,	O
berikut	O
ini	O
sejumlah	O
fakta	O
menarik	O
jelang	O
final	B-EVT
Piala	I-EVT
FA	I-EVT
2018	I-EVT
.	O
	
1	B-ORD
.	O
Ini	O
merupakan	O
final	B-EVT
Piala	I-EVT
FA	I-EVT
ke	O
-	O
20	B-CRD
bagi	O
Manchester	B-ORG
United	I-ORG
sekaligus	O
menyamai	O
rekor	O
Arsenal	B-ORG
.	O
Namun	O
,	O
Arsenal	B-ORG
memiliki	O
rekor	O
13	B-CRD
gelar	O
Piala	O
FA	O
dan	O
unggul	O
satu	B-CRD
gelar	O
atas	O
Man	B-ORG
United	I-ORG
.	O
	
	
2	B-ORD
.	O
Ini	O
adalah	O
penampilan	O
ke	O
-	O
13	B-CRD
Chelsea	B-ORG
di	O
final	B-EVT
Piala	I-EVT
FA	I-EVT
.	O
Tahun	O
lalu	O
Chelsea	B-ORG
kalah	O
dari	O
Arsenal	B-ORG
di	O
final	O
dan	O
menjadi	O
tim	O
pertama	O
yang	O
dua	B-CRD
kali	O
beruntun	O
kalah	O
di	O
final	B-EVT
Piala	I-EVT
FA	I-EVT
sejak	O
Newcastle	B-ORG
United	I-ORG
pada	O
1998	B-DAT
dan	O
1999	B-DAT
.	O
	
Manchester	B-ORG
United	I-ORG
berpeluang	O
menyamai	O
rekor	O
13	B-CRD
gelar	O
Piala	B-EVT
FA	I-EVT
milik	O
Arsenal	B-ORG
.	O
Manchester	B-ORG
United	I-ORG
berpeluang	O
menyamai	O
rekor	O
13	B-CRD
gelar	O
Piala	B-EVT
FA	I-EVT
milik	O
Arsenal	B-ORG
.	O
(	O
Reuters	B-ORG
/	O
John	B-PER
Sibley	I-PER
)	O
	
3	B-ORD
.	O
Dari	O
seluruh	O
pertemuan	O
di	O
Piala	B-EVT
FA	I-EVT
,	O
Chelsea	B-ORG
tidak	O
pernah	O
kalah	O
dari	O
empat	B-CRD
laga	O
terakhir	O
melawan	O
Man	B-ORG
United	I-ORG
[	O
3	B-CRD
menang	O
,	O
1	B-CRD
imbang	O
]	O
sejak	O
kalah	O
di	O
laga	O
ulangan	O
perempat	B-EVT
final	I-EVT
Piala	I-EVT
FA	I-EVT
1998	I-EVT
/	I-EVT
1999	I-EVT
.	O
	
4	B-CRD
.	O
Di	O
semua	O
kompetisi	O
Man	B-ORG
United	I-ORG
meraih	O
dua	B-CRD
kemenangan	O
dan	O
satu	B-CRD
kekalahan	O
dari	O
tiga	B-CRD
pertemuan	O
terakhir	O
melawan	O
Chelsea	B-ORG
.	O
	
5	B-ORD
.	O
Chelsea	B-ORG
vs	O
Man	B-ORG
United	I-ORG
untuk	O
kali	O
kedelapa	B-CRD
bertemu	O
di	O
Stadion	B-LOC
Wembley	I-LOC
,	O
pertandingan	O
yang	O
paling	O
sering	O
dimainkan	O
di	O
semua	O
kompetisi	O
di	O
stadion	O
tersebut	O
.	O
Masing	O
-	O
masing	O
klub	O
meraih	O
dua	B-CRD
kemenangan	O
di	O
Stadion	B-LOC
Wembley	I-LOC
,	O
dengan	O
tiga	B-CRD
di	O
antaranya	O
berakhir	O
dengan	O
adu	O
penalti	O
[	O
2	B-CRD
kali	O
Man	B-ORG
United	I-ORG
menang	O
,	O
1	B-CRD
kali	O
Chelsea	B-ORG
menang	O
]	O
.	O
	
6	B-ORD
.	O
Man	B-ORG
United	I-ORG
tidak	O
pernah	O
kebobolan	O
lebih	O
dari	O
satu	B-CRD
gol	O
dalam	O
16	B-CRD
pertandingan	O
terakhir	O
di	O
Piala	B-EVT
FA	I-EVT
dan	O
melakukan	O
delapan	B-CRD
clean	O
sheet	O
di	O
antaranya	O
.	O
Musim	O
ini	O
Man	B-ORG
United	O
baru	O
kebobolan	O
satu	B-CRD
gol	O
,	O
yakni	O
saat	O
Dele	B-PER
Alli	I-PER
mencetak	O
gol	O
di	O
babak	O
semifinal	O
.	O
Sedangkan	O
Chelsea	B-ORG
baru	O
kebobolan	O
dua	B-CRD
gol	O
,	O
melawan	O
Norwich	B-ORG
City	I-ORG
di	O
putaran	O
ketiga	B-CRD
dan	O
Leicester	B-ORG
City	I-ORG
di	O
perempat	O
final	O
.	O
	
Chelsea	B-ORG
dan	O
Manchester	B-ORG
United	I-ORG
sama	O
-	O
sama	O
belum	O
merebut	O
gelar	O
musim	O
ini	O
.	O
Chelsea	B-ORG
dan	O
Manchester	B-ORG
United	I-ORG
sama	O
-	O
sama	O
belum	O
merebut	O
gelar	O
musim	O
ini	O
.	O
(	O
REUTERS	B-ORG
/	O
Andrew	B-PER
Yates	I-PER
)	O
	
7	B-ORD
.	O
Jose	B-PER
Mourinho	I-PER
yang	O
memenangi	O
gelar	O
Piala	B-EVT
FA	I-EVT
bersama	O
Chelsea	B-ORG
pada	O
2007	B-DAT
,	O
berpeluang	O
menjadi	O
pelatih	O
ketiga	B-CRD
yang	O
mampu	O
menjadi	O
juara	O
Piala	B-EVT
FA	I-EVT
dengan	O
dua	B-CRD
klub	O
berbeda	O
setelah	O
Herbert	B-PER
Chapman	I-PER
(	O
Huddersfield	B-ORG
dan	O
Arsenal	B-ORG
)	O
dan	O
Billy	B-PER
Walker	I-PER
(	O
Sheffield	B-ORG
Wednesday	I-ORG
dan	O
Nottingham	B-ORG
Forest	I-ORG
)	O
.	O
	
8	B-ORD
.	O
Winger	O
Man	B-ORG
United	I-ORG
Alexis	B-PER
Sanchez	I-PER
musim	O
lalu	O
mencetak	O
gol	O
untuk	O
Arsenal	B-ORG
di	O
final	B-EVT
Piala	I-EVT
FA	I-EVT
,	O
dan	O
bisa	O
menjadi	O
pemain	O
pertama	B-ORD
yang	O
mampu	O
mencetak	O
gol	O
di	O
dua	B-CRD
final	O
beruntun	O
bersama	O
dua	B-CRD
klub	O
berbeda	O
.	O
	
Terus	O
Melemah	O
,	O
Rupiah	B-MON
Nyaris	O
Tembus	O
Rp	B-MON
14	I-MON
.	I-MON
200	I-MON
per	O
Dolar	B-MON
AS	I-MON
	
Yuli	B-PER
Yanna	I-PER
Fauzie	I-PER
,	O
CNN	B-ORG
Indonesia	I-ORG
|	O
Senin	B-DAT
,	I-DAT
21	I-DAT
/	I-DAT
05	I-DAT
/	I-DAT
2018	I-DAT
12	B-TIM
:	I-TIM
41	I-TIM
WIB	I-TIM
	
Terus	O
Melemah	O
,	O
Rupiah	B-MON
Nyaris	O
Tembus	O
Rp	B-MON
14	I-MON
.	I-MON
200	I-MON
per	O
Dolar	B-MON
AS	I-MON
	
Rupiah	B-MON
pada	O
perdagangan	O
pagi	O
ini	O
,	O
Senin	B-DAT
(	I-DAT
21	I-DAT
/	I-DAT
5	I-DAT
)	I-DAT
,	O
terus	O
melemah	O
sejak	O
pembukaan	O
perdagangan	O
hingga	O
menembus	O
level	O
Rp	B-MON
14	I-MON
.	I-MON
199	I-MON
per	O
dolar	B-MON
AS	I-MON
.	O
(	O
CNN	B-ORG
Indonesia	I-ORG
/	O
Safir	B-PER
Makki	I-PER
)	O
	
Jakarta	B-GPE
,	O
CNN	B-ORG
Indonesia	I-ORG
--	O
Nilai	O
tukar	O
rupiah	B-MON
pada	O
perdagangan	O
hingga	O
siang	O
ini	O
,	O
Senin	B-DAT
(	I-DAT
21	I-DAT
/	I-DAT
5	I-DAT
)	I-DAT
,	O
terus	O
melemah	O
hingga	O
menembus	O
Rp	B-MON
14	I-MON
.	I-MON
199	I-MON
per	O
dolar	B-MON
Amerika	I-MON
Serikat	I-MON
(	O
AS	B-GPE
)	O
,	O
setelah	O
dibuka	O
pada	O
posisi	O
Rp	B-MON
14	I-MON
.	I-MON
175	I-MON
per	O
dolar	B-MON
AS	I-MON
pagi	O
tadi	O
.	O
	
Sementara	O
berdasarkan	O
kurs	O
referensi	O
Bank	B-ORG
Indonesia	I-ORG
(	O
BI	B-ORG
)	O
atau	O
Jakarta	B-ORG
Interbank	I-ORG
Spot	I-ORG
Dollar	I-ORG
Rate	I-ORG
(	O
Jisdor	B-ORG
)	O
,	O
rupiah	B-MON
berada	O
di	O
posisi	O
Rp	B-MON
14	I-MON
.	I-MON
176	I-MON
per	O
dolar	B-MON
AS	I-MON
.	O
Posisi	O
ini	O
melemah	O
0	B-PRC
,	I-PRC
48	I-PRC
persen	I-PRC
atau	O
69	B-CRD
poin	O
dari	O
posisi	O
rupiah	B-MON
pada	O
penutupan	O
perdagangan	O
akhir	O
pekan	O
lalu	O
,	O
Jumat	B-DAT
(	I-DAT
18	I-DAT
/	I-DAT
5	I-DAT
)	I-DAT
,	O
di	O
Rp	B-MON
14	I-MON
.	I-MON
107	I-MON
per	O
dolar	B-MON
AS	I-MON
.	O
	
Kendati	O
begitu	O
,	O
pelemahan	O
rupiah	B-MON
bukan	O
yang	O
terdalam	O
di	O
antara	O
mata	O
uang	O
negara	O
di	O
kawasan	O
Asia	B-GPE
.	O
Tercatat	O
,	O
pelemahan	O
tertinggi	O
dialami	O
won	B-MON
Korea	I-MON
Selatan	I-MON
sebesar	O
0	B-PRC
,	I-PRC
73	I-PRC
persen	I-PRC
.	O
Diikuti	O
yen	B-MON
Jepang	I-MON
melemah	O
0	B-PRC
,	I-PRC
44	I-PRC
persen	I-PRC
.	O
	
Setelah	O
rupiah	B-MON
,	O
ada	O
peso	B-MON
Filipina	I-MON
yang	O
melemah	O
0	B-PRC
,	I-PRC
22	I-PRC
persen	I-PRC
,	O
rupee	B-MON
India	I-MON
minus	O
0	B-PRC
,	I-PRC
12	I-PRC
persen	I-PRC
,	O
ringgit	B-MON
Malaysia	I-MON
minus	O
0	B-PRC
,	I-PRC
1	I-PRC
persen	I-PRC
,	O
dolar	B-MON
Singapura	I-MON
minus	O
0	B-PRC
,	I-PRC
12	I-PRC
persen	I-PRC
,	O
baht	B-MON
Thailand	I-MON
minus	O
0	B-PRC
,	I-PRC
11	I-PRC
persen	I-PRC
,	O
dan	O
renmimbi	B-MON
China	I-MON
minus	O
0	B-PRC
,	I-PRC
03	I-PRC
persen	I-PRC
.	O
	
Direktur	B-ORG
Utama	I-ORG
PT	I-ORG
Garuda	I-ORG
Berjangka	I-ORG
,	O
Ibrahim	B-PER
melihat	O
pelemahan	O
rupiah	B-MON
pada	O
hari	O
ini	O
bisa	O
mencapai	O
angka	O
Rp	B-MON
14	I-MON
.	I-MON
250	I-MON
per	O
dolar	B-MON
AS	I-MON
bila	O
dolar	B-MON
AS	I-MON
terus	O
menguat	O
.	O
	
"	O
Saat	O
ini	O
,	O
indeks	O
dolar	B-MON
AS	I-MON
sudah	O
mencapai	O
level	O
94	B-CRD
.	O
Kalau	O
ini	O
terus	O
menguat	O
,	O
rupiah	B-MON
bisa	O
terus	O
melemah	O
,	O
"	O
ujarnya	O
kepada	O
CNNIndonesia	B-ORG
.	I-ORG
com	I-ORG
.	O
	
Ibrahim	B-PER
melihat	O
bahwa	O
pelemahan	O
hari	O
ini	O
murni	O
karena	O
tekanan	O
faktor	O
eksternal	O
yang	O
meningkat	O
.	O
Pasalnya	O
,	O
dari	O
domestik	O
sebenarnya	O
sudah	O
ada	O
sentimen	O
positif	O
,	O
mulai	O
dari	O
kenaikan	O
suku	O
bunga	O
acuan	O
Bank	B-ORG
Indonesia	I-ORG
(	O
BI	B-ORG
)	O
hingga	O
asumsi	O
makro	O
ekonomi	O
Indonesia	B-GPE
pada	O
2019	B-DAT
mendatang	O
.	O
	
"	O
Bahkan	O
,	O
perang	O
dagang	O
China	B-GPE
-	O
AS	B-GPE
sudah	O
mereda	O
,	O
tapi	O
ada	O
masalah	O
baru	O
di	O
Eropa	B-GPE
,	O
ketika	O
partai	B-NOR
opisisi	I-NOR
menang	O
dan	O
membuat	O
dolar	B-MON
AS	I-MON
justru	O
kian	O
menguat	O
,	O
"	O
katanya	O
.	O
	
Selain	O
itu	O
,	O
indikasi	O
meningkatnya	O
imbal	O
hasil	O
(	O
yield	O
)	O
surat	B-LAW
utang	I-LAW
AS	I-LAW
(	O
US	B-LAW
Treasury	I-LAW
)	O
memberikan	O
sinyal	O
semakin	O
kuat	O
pada	O
rencana	O
kenaikan	O
suku	O
bunga	O
acuan	O
bank	B-ORG
sentral	I-ORG
AS	I-ORG
,	O
The	B-ORG
Federal	I-ORG
Reserve	I-ORG
pada	O
Juni	B-DAT
mendatang	O
.	O
	
Kendati	O
begitu	O
,	O
Ibrahim	B-PER
menilai	O
bahwa	O
bank	B-ORG
Indonesia	I-ORG
sebaiknya	O
tidak	O
melancarkan	O
intervensi	O
stabilisasi	O
rupiah	B-MON
dengan	O
menggelontorkan	O
cadangan	O
devisa	O
(	O
cadev	O
)	O
dalam	O
waktu	O
dekat	O
.	O
Pasalnya	O
,	O
dengan	O
besarnya	O
tekanan	O
global	O
saat	O
ini	O
,	O
belum	O
tepat	O
bila	O
BI	B-ORG
justru	O
membuat	O
perisai	O
kepada	O
rupiah	B-MON
.	O
	
"	O
Apapun	O
yang	O
dilakukan	O
BI	B-ORG
saat	O
ini	O
sifatnya	O
sementara	O
,	O
sehingga	O
lebih	O
baik	O
menunggu	O
dulu	O
hingga	O
tekanan	O
mereda	O
.	O
Kalau	O
tidak	O
akan	O
sia	O
-	O
sia	O
,	O
"	O
katanya	O
.	O
	
Senada	O
,	O
Ekonom	O
Institute	B-ORG
for	I-ORG
Development	I-ORG
of	I-ORG
Economics	I-ORG
&	I-ORG
Finance	I-ORG
Bhima	B-PER
Yudhistira	I-PER
menyebut	O
pelemahan	O
rupiah	B-MON
lebih	O
banyak	O
disebabkan	O
oleh	O
sentimen	O
global	O
.	O
Sentimen	O
domestik	O
sendiri	O
menurut	O
dia	O
,	O
terbilang	O
minim	O
.	O
Namun	O
,	O
ia	O
menilai	O
kenaikan	O
bunga	O
acuan	O
BI	B-ORG
turut	O
memberikan	O
sentimen	O
negatif	O
pada	O
pasar	O
modal	O
yang	O
juga	O
berimbas	O
pada	O
saham	O
.	O
	
"	O
Bunga	O
acuan	O
naik	O
ada	O
kekhawatiran	O
investor	O
bunga	O
kredit	O
bank	O
naik	O
,	O
makanya	O
pada	O
pilih	O
jual	O
saham	O
perbankan	O
.	O
Padahal	O
saham	O
bank	O
kapitalisasinya	O
paling	O
besar	O
di	O
pasar	O
modal	O
,	O
"	O
terang	O
dia	O
.	O
	
Pada	O
perdagangan	O
pagi	O
ini	O
,	O
Indeks	B-PRD
Harga	I-PRD
Saham	I-PRD
Gabungan	I-PRD
(	O
IHSG	B-PRD
)	O
bertengger	O
di	O
zona	O
merah	O
dan	O
betah	O
berada	O
di	O
level	O
5	B-CRD
.	I-CRD
700	I-CRD
.	O
Asing	O
tercatat	O
ramai	O
-	O
ramai	O
melepaskan	O
sahamnya	O
di	O
bank	O
berkapitalisasi	O
besar	O
,	O
seperti	O
PT	B-ORG
Bank	I-ORG
Central	I-ORG
Asia	I-ORG
Tbk	I-ORG
(	O
BBCA	B-ORG
)	O
,	O
PT	B-ORG
Bank	I-ORG
Rakyat	I-ORG
Indonesia	I-ORG
Tbk	I-ORG
(	O
BBRI	B-ORG
)	O
,	O
PT	B-ORG
Bank	I-ORG
Mandiri	I-ORG
Tbk	I-ORG
(	O
BMRI	B-ORG
)	O
,	O
dan	O
PT	B-ORG
Bank	I-ORG
Negara	I-ORG
Indonesia	I-ORG
Tbk	I-ORG
(	O
BBNI	B-ORG
)	O
.	O
	
Libur	O
Lebaran	B-REG
Lebih	O
Panjang	O
,	O
Persiapan	O
Uang	O
Tunai	O
Bank	O
Naik	O
	
Libur	O
Lebaran	B-REG
Lebih	O
Panjang	O
,	O
Persiapan	O
Uang	O
Tunai	O
Bank	O
Naik	O
Persiapan	O
uang	O
tunai	O
bank	O
-	O
bank	O
melonjak	O
hingga	O
48	B-PRC
persen	I-PRC
dikarenakan	O
libur	O
Lebaran	B-REG
tahun	O
ini	O
lebih	O
panjang	O
ketimbang	O
tahun	O
sebelumnya	O
.	O
(	O
REUTERS	B-ORG
/	O
Darren	B-PER
Whiteside	I-PER
)	O
.	O
	
Jakarta	B-GPE
,	O
CNN	B-ORG
Indonesia	I-ORG
--	O
Jelang	O
perayaan	O
Lebaran	B-REG
,	O
sejumlah	O
bank	O
mulai	O
mempersiapkan	O
tambahan	O
uang	O
tunai	O
untuk	O
mengantisipasi	O
peningkatan	O
permintaan	O
.	O
	
Salah	O
satunya	O
,	O
PT	B-ORG
Bank	I-ORG
Tabungan	I-ORG
Negara	I-ORG
(	I-ORG
Persero	I-ORG
)	I-ORG
Tbk	I-ORG
mengalokasikan	O
sekitar	O
Rp	B-MON
43	I-MON
,	I-MON
6	I-MON
triliun	I-MON
untuk	O
mengantisipasi	O
lonjakan	O
kebutuhan	O
uang	O
tunai	O
yang	O
diperkirakan	O
meningkat	O
jelang	O
H	O
-	O
23	B-CRD
(	O
23	B-DAT
Mei	I-DAT
)	O
hingga	O
H	O
+	O
11	O
(	O
27	B-DAT
Juni	I-DAT
)	O
.	O
	
Angka	O
itu	O
melonjak	O
lebih	O
dari	O
48	B-PRC
persen	I-PRC
dibandingkan	O
persiapan	O
uang	O
tunai	O
tahun	O
sebelumnya	O
,	O
yakni	O
Rp	B-MON
29	I-MON
,	I-MON
4	I-MON
triliun	I-MON
.	O
	
"	O
Tahun	O
ini	O
lebih	O
tinggi	O
karena	O
kami	O
prediksi	O
untuk	O
36	B-QTY
hari	I-QTY
selama	O
Ramadan	B-REG
hingga	O
usai	O
Idul	B-REG
Fitri	I-REG
karena	O
panjangnya	O
cuti	O
,	O
kebutuhan	O
untuk	O
biaya	O
masuk	O
sekolah	O
dan	O
pembayaran	O
tunjangan	O
hari	O
raya	O
,	O
"	O
terang	O
Direktur	B-ORG
Utama	I-ORG
BTN	I-ORG
Maryono	B-PER
,	O
Senin	B-DAT
(	I-DAT
21	I-DAT
/	I-DAT
5	I-DAT
)	I-DAT
.	O
	
Ia	O
merinci	O
sebesar	O
Rp	B-MON
13	I-MON
triliun	I-MON
atau	O
30	B-PRC
persen	I-PRC
akan	O
dialokasikan	O
untuk	O
mengisi	O
mesin	O
ATM	B-PRD
perseroan	O
.	O
Sementara	O
,	O
Rp	B-MON
30	I-MON
,	I-MON
6	I-MON
triliun	I-MON
sisanya	O
untuk	O
mengisi	O
kas	O
kantor	O
-	O
kantor	O
cabang	O
.	O
	
Selama	O
cuti	O
bersama	O
,	O
BTN	B-ORG
juga	O
akan	O
memberikan	O
pelayanan	O
secara	O
terbatas	O
sesuai	O
dengan	O
jadwal	O
kliring	O
yang	O
diatur	O
regulator	O
.	O
	
Bank	O
lainnya	O
,	O
PT	B-ORG
Bank	I-ORG
OCBC	I-ORG
NISP	I-ORG
Tbk	I-ORG
juga	O
menambah	O
alokasi	O
uang	O
tunainya	O
sekitar	O
Rp	B-MON
2	I-MON
triliun	I-MON
.	O
Angka	O
itu	O
meningkat	O
10	B-PRC
-	I-PRC
20	I-PRC
persen	I-PRC
dibanding	O
tahun	O
lalu	O
.	O
Uang	O
tunai	O
tersebut	O
akan	O
didistribusikan	O
sebagian	O
ke	O
kantor	O
cabang	O
dan	O
mesin	O
ATM	B-PRD
.	O
	
"	O
Kami	O
sudah	O
menyiapkan	O
(	O
uang	O
tunai	O
lebaran	O
)	O
,	O
apalagi	O
nanti	O
libur	O
(	O
lebaran	O
)	O
lama	O
sekali	O
,	O
"	O
tutur	O
Direktur	B-ORG
Utama	I-ORG
OCBC	I-ORG
NISP	I-ORG
Parwati	B-PER
Surjaudaja	I-PER
di	O
Kantor	B-LOC
Pusat	I-LOC
Bank	I-LOC
OCBC	I-LOC
NISP	I-LOC
.	O
	
Sebenarnya	O
,	O
Parwati	B-PER
berharap	O
kebutuhan	O
uang	O
tunai	O
untuk	O
tahun	O
ini	O
tidak	O
terlalu	O
besar	O
mengingat	O
perusahaan	O
baru	O
meluncurkan	O
aplikasi	O
perbankan	O
berbasis	O
seluler	O
ONe	B-PRD
MObile	I-PRD
OCBC	I-PRD
NISP	I-PRD
dimana	O
nasabah	O
dapat	O
melakukan	O
seluruh	O
fitur	O
transaksi	O
perbankan	O
mulai	O
dari	O
simpanan	O
,	O
transaksi	O
pembayaran	O
,	O
investasi	O
,	O
hingga	O
pinjaman	O
.	O
	
"	O
Kalau	O
pakai	O
aplikasi	O
kan	O
lebih	O
enak	O
,	O
tidak	O
perlu	O
bawa	O
(	O
uang	O
tunai	O
)	O
di	O
dompet	O
dengan	O
berat	O
,	O
"	O
tandasnya	O
.	O
	
Rabu	B-DAT
16	I-DAT
Mei	I-DAT
2018	I-DAT
,	O
09	B-TIM
:	I-TIM
36	I-TIM
WIB	I-TIM
	
Sore	O
Mencekam	O
di	O
Manukan	B-LOC
Kulon	I-LOC
demi	O
Lumpuhkan	O
1	B-CRD
Teroris	O
	
Rahma	B-PER
Lillahi	I-PER
Sativa	I-PER
-	O
detikNews	B-ORG
	
Sore	O
Mencekam	O
di	O
Manukan	B-LOC
Kulon	I-LOC
demi	O
Lumpuhkan	O
1	B-CRD
Teroris	O
Foto	O
:	O
TKP	O
penggerebekan	O
Teroris	O
-	O
Densus	B-ORG
di	O
Manukan	B-LOC
Kulon	I-LOC
,	O
Surabaya	B-GPE
(	O
File	O
Zaenal	B-PER
-	O
detik	B-ORG
)	O
	
Surabaya	B-GPE
-	O
Hari	O
berganti	O
malam	O
namun	O
kerja	O
polisi	O
,	O
khususnya	O
Densus	B-ORG
88	I-ORG
nyatanya	O
belum	O
usai	O
.	O
Kemarin	O
sore	O
,	O
tepatnya	O
hari	O
Selasa	B-DAT
(	I-DAT
15	I-DAT
/	I-DAT
5	I-DAT
/	I-DAT
2018	I-DAT
)	I-DAT
pada	O
sekitar	O
pukul	O
17	B-TIM
.	I-TIM
15	I-TIM
WIB	I-TIM
terjadi	O
baku	O
tembak	O
antara	O
Densus	B-ORG
88	I-ORG
dengan	O
terduga	O
teroris	O
di	O
sebuah	O
rumah	O
di	O
Sikatan	B-LOC
IV	I-LOC
,	I-LOC
Manukan	I-LOC
Kulon	I-LOC
,	O
Tandes	B-GPE
,	O
Surabaya	B-GPE
.	O
	
Aksi	O
baku	O
tembak	O
ini	O
cukup	O
mencekam	O
karena	O
tempat	O
tinggal	O
terduga	O
teroris	O
berada	O
di	O
tengah	O
pemukiman	O
padat	O
.	O
Baku	O
tembak	O
terjadi	O
karena	O
terduga	O
teroris	O
melakukan	O
perlawanan	O
.	O
	
"	O
Khusus	O
di	O
Tandas	B-LOC
,	O
petugas	O
mengambil	O
tindakan	O
tegas	O
karena	O
(	O
terjadi	O
)	O
di	O
wilayah	O
permukiman	O
dan	O
melawan	O
petugas	O
.	O
Sehingga	O
kita	O
mengambil	O
tindakan	O
cukup	O
keras	O
,	O
"	O
kata	O
Kabid	B-ORG
Humas	I-ORG
Polda	I-ORG
Jatim	I-ORG
Frans	B-PER
Barung	I-PER
Mangera	I-PER
di	O
Mapolda	B-LOC
Jatim	I-LOC
,	O
Surabaya	B-GPE
,	O
Selasa	B-DAT
(	I-DAT
15	I-DAT
/	I-DAT
5	I-DAT
/	I-DAT
2018	I-DAT
)	I-DAT
.	O
	
Barung	B-PER
juga	O
menegaskan	O
,	O
petugas	O
berani	O
mengambil	O
tindakan	O
keras	O
karena	O
yang	O
bersangkutan	O
sudah	O
terbukti	O
masuk	O
ke	O
dalam	O
kelompok	O
membahayakan	O
.	O
	
Warga	O
setempat	O
pun	O
mengaku	O
mendengar	O
rentetan	O
tembakan	O
saat	O
Densus	B-ORG
berupaya	O
melumpuhkan	O
terduga	O
teroris	O
yang	O
belakangan	O
diketahui	O
bernama	O
Dedi	B-PER
Sulistianto	I-PER
(	O
45	B-CRD
)	O
.	O
Sebelumnya	O
disebut	O
Teguh	B-PER
merupakan	O
nama	O
palsu	O
yang	O
digunakan	O
terduga	O
teroris	O
.	O
	
"	O
Jadi	O
sekitar	O
pukul	O
17	B-TIM
.	I-TIM
10	I-TIM
-	O
an	O
terdengar	O
sekitar	O
10	B-CRD
kali	O
tembakan	O
di	O
rumah	O
kos	O
itu	O
,	O
"	O
kata	O
Amin	B-PER
,	O
salah	O
seorang	O
warga	O
,	O
kepada	O
detikcom	B-ORG
,	O
Selasa	B-DAT
(	I-DAT
15	I-DAT
/	I-DAT
5	I-DAT
/	I-DAT
2018	I-DAT
)	I-DAT
.	O
	
Amin	B-PER
tak	O
tahu	O
tembakan	O
itu	O
berasal	O
dari	O
polisi	B-ORG
ataukah	O
dari	O
penghuni	O
kos	O
.	O
Yang	O
pasti	O
,	O
suara	O
tembakan	O
itu	O
membuat	O
warga	O
sekitar	O
kaget	O
dan	O
mencari	O
tahu	O
dari	O
mana	O
sumber	O
suara	O
itu	O
.	O
	
Tak	O
lama	O
kemudian	O
,	O
polisi	O
melarang	O
warga	O
mendekat	O
.	O
Lokasi	O
disterilkan	O
dari	O
warga	O
dengan	O
radius	O
50	B-QTY
-	I-QTY
70	I-QTY
meter	I-QTY
.	O
Hingga	O
pukul	O
19	B-TIM
.	I-TIM
40	I-TIM
WIB	I-TIM
,	O
lokasi	O
masih	O
steril	O
.	O
Warga	O
mesti	O
berada	O
di	O
radius	O
50	B-QTY
-	I-QTY
70	I-QTY
meter	I-QTY
.	O
	
Kejadian	O
itu	O
juga	O
memaksa	O
warga	O
dievakuasi	O
.	O
Polisi	O
mengevakuasi	O
15	B-CRD
warga	O
yang	O
ada	O
di	O
tujuh	B-CRD
rumah	O
yang	O
berdekatan	O
dengan	O
lokasi	O
.	O
	
DS	B-PER
akhirnya	O
tertembak	O
.	O
Dia	O
juga	O
memastikan	O
pelaku	O
yang	O
terlibat	O
baku	O
tembak	O
itu	O
merupakan	O
bagian	O
dari	O
jaringan	O
JAD	B-NOR
.	O
Polisi	O
juga	O
mengamankan	O
istri	O
dan	O
tiga	B-CRD
orang	O
anak	O
terduga	O
teroris	O
tersebut	O
.	O
	
Belakangan	O
diketahui	O
jika	O
terduga	O
teroris	O
yang	O
ditembak	O
mati	O
itu	O
adalah	O
adik	O
kandung	O
teroris	O
Anton	B-PER
yang	O
dilumpuhkan	O
di	O
rusunawa	B-LOC
Wonocolo	I-LOC
,	O
Sidoarjo	B-GPE
beberapa	O
waktu	O
lalu	O
.	O
	
"	O
DS	B-PER
ini	O
adalah	O
adik	O
yang	O
Rusunawa	B-LOC
Sidoarjo	I-LOC
itu	O
,	O
"	O
kata	O
Wali	O
Kota	O
Tri	B-PER
Rismaharini	I-PER
setelah	O
mendatangi	O
lokasi	O
,	O
yang	O
diamini	O
Kapolrestabes	B-ORG
Kombes	O
Rudi	B-PER
Setiawan	I-PER
.	O
	
Tim	B-ORG
Gegana	I-ORG
juga	O
meledakkan	O
(	O
disposal	O
)	O
barang	O
yang	O
diduga	O
bom	O
yang	O
ditemukan	O
di	O
tempat	O
kos	O
terduga	O
teroris	O
.	O
Jenazah	O
terduga	O
teroris	O
itu	O
pun	O
kemudian	O
dibawa	O
ke	O
RS	B-LOC
Bhayangkara	I-LOC
Polda	I-LOC
Jatim	I-LOC
.	O
	
Beberapa	O
jam	O
kemudian	O
,	O
Densus	B-ORG
88	I-ORG
Antiteror	I-ORG
juga	O
mengamankan	O
terduga	O
teroris	O
di	O
Jalan	B-LOC
Abdul	I-LOC
Wahab	I-LOC
Siamin	I-LOC
,	O
Dukuh	B-LOC
Pakis	I-LOC
,	O
Surabaya	B-GPE
.	O
Terduga	O
teroris	O
yang	O
diamankan	O
merupakan	O
pasutri	O
.	O
	
"	O
Tadi	O
sekitar	O
pukul	O
20	B-TIM
.	I-TIM
00	I-TIM
WIB	I-TIM
,	O
Densus	B-ORG
mendatangi	O
rumah	O
tersebut	O
.	O
Sekitar	O
30	B-QTY
menit	I-QTY
diklarifikasi	O
,	O
mereka	O
langsung	O
diamankan	O
,	O
"	O
kata	O
Ketua	O
RW	O
06	O
Kelurahan	O
Dukuh	O
Pakis	O
,	O
Budi	B-PER
,	O
kepada	O
wartawan	O
,	O
Selasa	B-DAT
(	I-DAT
15	I-DAT
/	I-DAT
5	I-DAT
/	I-DAT
2018	I-DAT
)	I-DAT
.	O
	
Identitas	O
yang	O
diketahui	O
baru	O
sebatas	O
nama	O
sang	O
suami	O
,	O
yaitu	O
Fauzan	B-PER
.	O
Budi	B-PER
hanya	O
ingat	O
nama	O
Fauzan	B-PER
karena	O
warga	O
asli	O
kampung	O
tersebut	O
.	O
	
Keduanya	B-CRD
diamankan	O
di	O
rumah	O
ibu	O
Fauzan	B-PER
.	O
"	O
Fauzan	B-PER
mendatangi	O
rumah	O
ibunya	O
bersama	O
istrinya	O
yang	O
menggunakan	O
cadar	O
dan	O
pakaiannya	O
jubah	O
,	O
"	O
kata	O
Budi	B-PER
.	O
	
Budi	B-PER
menambahkan	O
pasutri	O
tersebut	O
memiliki	O
dua	B-CRD
anak	O
yang	O
masih	O
berumur	O
6	B-CRD
tahun	O
dan	O
5	B-CRD
tahun	O
.	O
"	O
Kedua	B-CRD
anaknya	O
ikut	O
tadi	O
,	O
"	O
ungkap	O
Budi	B-PER
.	O
	
Kamis	B-DAT
17	I-DAT
Mei	I-DAT
2018	I-DAT
,	O
06	B-TIM
:	I-TIM
42	I-TIM
WIB	I-TIM
	
Gempa	O
5	B-QTY
,	I-QTY
1	I-QTY
SR	I-QTY
Guncang	O
Bali	B-GPE
,	O
Tak	O
Perpotensi	O
Tsunami	B-EVT
	
Ahmad	B-PER
Bil	I-PER
Wahid	I-PER
-	O
detikNews	B-ORG
	
Gempa	O
5	B-QTY
,	I-QTY
1	I-QTY
SR	I-QTY
Guncang	O
Bali	B-GPE
,	O
Tak	O
Perpotensi	O
Tsunami	B-EVT
	
Jakarta	B-GPE
-	O
Gempa	O
bumi	O
berkekuatan	O
5	B-QTY
,	I-QTY
1	I-QTY
skala	I-QTY
Richter	I-QTY
mengguncang	O
wilayah	O
Klungkung	B-LOC
,	O
Bali	B-GPE
.	O
Gempa	O
tersebut	O
berpusat	O
di	O
laut	O
.	O
	
"	O
(	O
Titik	O
pusat	O
gempa	O
)	O
256	B-QTY
kilometer	I-QTY
barat	O
daya	O
Klungkung	B-LOC
Bali	I-LOC
,	O
"	O
tulis	O
BMKG	B-ORG
dalam	O
laman	O
Twiter	B-PRD
resminya	O
,	O
Kamis	B-DAT
(	O
18	I-DAT
/	O
5	I-DAT
/	O
2018	I-DAT
)	O
.	O
	
Berdasarkan	O
informasi	O
di	O
laman	O
Twitter	B-PRD
BMKG	B-ORG
,	O
gempa	O
terjadi	O
pada	O
pukul	O
05	B-TIM
.	I-TIM
48	I-TIM
WIB	I-TIM
,	O
Kamis	B-DAT
(	O
17	I-DAT
/	O
5	I-DAT
/	O
2018	I-DAT
)	O
.	O
Pusat	O
gempa	O
berada	O
di	O
10	B-QTY
,	I-QTY
99	I-QTY
Lintang	I-QTY
Selatan	I-QTY
dan	I-QTY
115	I-QTY
,	I-QTY
07	I-QTY
Bujur	I-QTY
Timur	I-QTY
.	O
	
"	O
Kedalaman	O
10	B-QTY
kilometer	I-QTY
,	O
tidak	O
berpotensi	O
tsunami	O
,	O
"	O
pungkas	O
BMKG	B-ORG
.	O
	
Kamis	B-DAT
17	I-DAT
Mei	I-DAT
2018	I-DAT
,	O
06	B-TIM
:	I-TIM
23	I-TIM
WIB	I-TIM
	
Jadi	O
Bandit	O
Sadis	O
,	O
2	B-CRD
ABG	O
di	O
Makassar	B-GPE
Ditembak	O
Polisi	O
	
Ibnu	B-PER
Munsir	I-PER
-	O
detikNews	B-ORG
	
Jadi	O
Bandit	O
Sadis	O
,	O
2	B-CRD
ABG	O
di	O
Makassar	B-GPE
Ditembak	O
Polisi	O
Foto	O
:	O
REUTERS	B-ORG
/	O
Dario	B-PER
Pignatelli	I-PER
	
Makassar	B-GPE
-	O
Polisi	O
menembak	O
2	B-CRD
remaja	O
yang	O
kerap	O
melakukan	O
penodongan	O
di	O
wilayah	O
Makassar	B-GPE
,	O
Sulawesi	B-GPE
Selatan	I-GPE
.	O
Kedua	B-CRD
pelaku	O
,	O
Almahdi	B-PER
(	O
17	B-CRD
)	O
dan	O
Andri	B-PER
(	O
17	B-CRD
)	O
ditangkap	O
dirumahnya	O
,	O
Taman	B-LOC
Makassar	I-LOC
Indah	I-LOC
,	O
Kecamatan	B-GPE
Manggala	I-GPE
.	O
	
"	O
Berdasarkan	O
laporan	O
polisi	O
,	O
maka	O
personil	O
Timsus	B-ORG
Polda	I-ORG
Sulsel	I-ORG
melaksanakan	O
penyelidikan	O
dan	O
berhasil	O
melaksanakan	O
penangkapan	O
terhadap	O
2	B-CRD
tersangka	O
dalam	O
dugaaan	O
kasus	O
pencurian	O
dengan	O
kekerasan	O
yang	O
terjadi	O
di	O
wilayah	O
hukum	O
Polsek	B-ORG
Biringkanaya	I-ORG
,	O
"	O
kata	O
Panit	B-ORG
Timsus	I-ORG
Polda	I-ORG
Sulsel	I-ORG
,	O
Aiptu	O
M	B-PER
Iqbal	I-PER
Kosman	I-PER
,	O
di	O
Posko	B-ORG
Timsus	I-ORG
,	O
Jalan	B-LOC
Pengayoman	I-LOC
,	O
Makassar	B-GPE
,	O
Rabu	B-DAT
(	I-DAT
16	I-DAT
/	I-DAT
5	I-DAT
/	I-DAT
2018	I-DAT
)	I-DAT
.	O
	
Kedua	B-CRD
pelaku	O
terpaksa	O
dilumpuhkan	O
dengan	O
timah	O
pinas	O
saat	O
ditangkap	O
.	O
Mereka	O
mencoba	O
kabur	O
dan	O
melawan	O
saat	O
polisi	O
meminta	O
pelaku	O
menunjukkan	O
barang	O
bukti	O
.	O
	
"	O
Keduanya	B-CRD
terpaksa	O
dilumpuhkan	O
lantaran	O
saat	O
penunjukan	O
barang	O
bukti	O
berupa	O
sepeda	B-PRD
motor	I-PRD
yang	O
digunakan	O
,	O
kedua	B-CRD
tersangka	O
melakukan	O
perlawanan	O
dan	O
mencoba	O
kabur	O
sehingga	O
dilakukan	O
tembakan	O
peringatan	O
ke	O
udara	O
,	O
namun	O
tidak	O
diindahkan	O
,	O
sehingga	O
dilakukan	O
tindakan	O
tegas	O
terukur	O
kepada	O
tersangka	O
dengan	O
menembak	O
pada	O
bagian	O
kakinya	O
,	O
"	O
imbuhnya	O
.	O
	
Kedua	B-CRD
bandit	O
remaja	O
ini	O
dikenal	O
sadis	O
.	O
Mereka	O
tak	O
segan	O
menikam	O
korbanya	O
dengan	O
senjata	O
tajam	O
jika	O
tak	O
menyerahkan	O
harta	O
benda	O
yang	O
diminta	O
.	O
	
"	O
Memang	O
benar	O
kedua	B-CRD
orang	O
tersebut	O
melakukan	O
pencurian	O
dengan	O
kekerasan	O
dengan	O
cara	O
menusuk	O
korban	O
menggunakan	O
pisau	O
sesuai	O
dengan	O
laporan	O
polisi	O
tersebut	O
.	O
Kedua	B-CRD
pelaku	O
pernah	O
menjalankan	O
aksinya	O
di	O
Jalan	B-LOC
Alauddin	I-LOC
Makassar	B-GPE
,	O
sekitar	O
bulan	O
Desember	B-DAT
2017	I-DAT
dan	O
Sungai	B-LOC
Saddang	I-LOC
,	O
berhasil	O
mengambil	O
sejumlah	O
hendpone	O
,	O
"	O
ungkapnya	O
.	O
	
Keduanya	B-CRD
dijerat	O
dengan	O
pasal	B-LAW
363	I-LAW
KUHP	I-LAW
tentang	I-LAW
pencurian	I-LAW
dengan	I-LAW
kekerasan	I-LAW
dengan	O
ancaman	O
maksimal	O
7	B-CRD
tahun	O
penjara	O
.	O
	
Jumat	B-DAT
18	I-DAT
Mei	I-DAT
2018	I-DAT
,	O
09	B-TIM
:	I-TIM
31	I-TIM
WIB	I-TIM
	
Duh	O
!	O
Undangan	B-PRD
Rapat	I-PRD
Camat	I-PRD
di	O
Mamuju	B-GPE
Pakai	O
Stempel	B-PRD
Setkab	I-PRD
	
Muhammad	B-PER
Taufiqqurahman	I-PER
-	O
detikNews	B-ORG
	
Duh	O
!	O
Undangan	B-PRD
Rapat	I-PRD
Camat	I-PRD
di	O
Mamuju	B-GPE
Pakai	O
stempel	B-PRD
Setkab	I-PRD
Foto	O
:	O
Viral	O
undangan	B-PRD
rapat	I-PRD
berstempel	O
Sekretariat	B-NOR
Kabinet	I-NOR
RI	I-NOR
(	O
istimewa	O
)	O
	
Mamuju	B-GPE
-	O
Sebuah	B-CRD
undangan	B-PRD
rapat	I-PRD
di	O
Kabupaten	B-GPE
Mamuju	I-GPE
,	O
Sulawesi	B-GPE
Barat	I-GPE
,	O
viral	O
di	O
media	O
sosial	O
.	O
Undangan	B-PRD
tersebut	O
menggunakan	O
stempel	B-PRD
Sekretariat	I-PRD
Kabinet	I-PRD
Republik	I-PRD
Indonesia	I-PRD
(	I-PRD
Setkab	I-PRD
RI	I-PRD
)	I-PRD
.	O
	
dilihat	O
detikcom	B-ORG
,	O
Jumat	B-DAT
(	I-DAT
18	I-DAT
/	I-DAT
5	I-DAT
/	I-DAT
2018	I-DAT
)	I-DAT
undangan	B-PRD
rapat	I-PRD
itu	O
memiliki	O
kepala	O
surat	O
dengan	O
tulisan	O
Bupati	B-NOR
Mamuju	I-NOR
dengan	O
gambar	O
garuda	O
di	O
atas	O
surat	O
.	O
Surat	O
itu	O
,	O
dibuat	O
pada	O
tanggal	O
14	B-DAT
Mei	I-DAT
lalu	O
dan	O
ditujukan	O
kepada	O
OPD	B-ORG
,	O
para	O
camat	O
se	O
-	O
Kabupaten	B-GPE
Mamuju	I-GPE
,	O
dan	O
kepada	O
para	O
kepala	O
bagian	O
.	O
	
Adapun	O
isi	O
undangan	O
terkait	O
soal	O
agenda	O
pembinaan	B-EVT
keagamaan	I-EVT
selama	I-EVT
Ramadan	I-EVT
tahun	O
ini	O
.	O
Di	O
surat	O
itu	O
,	O
para	O
undangan	O
diminta	O
untuk	O
hadir	O
dalam	O
rapat	O
pada	O
hari	O
Rabu	B-DAT
,	I-DAT
tanggal	I-DAT
16	I-DAT
Mei	I-DAT
2018	I-DAT
.	O
Acara	O
itu	O
akan	O
dimulai	O
pada	O
pukul	O
09	B-TIM
.	I-TIM
00	I-TIM
WITA	I-TIM
dan	O
bertempat	O
di	O
Ruang	B-LOC
Pola	I-LOC
Lantai	I-LOC
II	I-LOC
kantor	I-LOC
Bupati	I-LOC
.	O
	
Saat	O
dikonfirmasi	O
soal	O
undangan	B-PRD
rapat	I-PRD
ini	O
,	O
Sekertaris	B-NOR
Daerah	I-NOR
(	I-NOR
Sekda	I-NOR
)	I-NOR
Kabupaten	I-NOR
Mamuju	I-NOR
,	O
Suaib	B-PER
,	O
membenarkan	O
adanya	O
surat	O
seperti	O
itu	O
.	O
	
"	O
Iya	O
benar	O
ada	O
kejadian	O
yang	O
menggunakan	O
stempel	B-PRD
Sekretariat	I-PRD
Kabinet	I-PRD
,	O
"	O
kata	O
Suaib	B-PER
saat	O
kepada	O
detikcom	B-ORG
.	O
	
Suaib	O
mengatakan	O
pihaknya	O
telah	O
menindaklanjuti	O
dengan	O
serius	O
soal	O
penggunaan	O
stempel	B-PRD
Sekretariat	I-PRD
Kabinet	I-PRD
untuk	O
mengundang	O
para	O
camat	O
yang	O
ada	O
di	O
Kabupaten	B-ORG
Mamuju	I-ORG
.	O
	
"	O
Yang	O
bersangkutan	O
telah	O
diberikan	O
sanksi	O
oleh	O
kita	O
,	O
"	O
tegas	O
Suaib	O
.	O
	
Jumat	B-DAT
18	I-DAT
Mei	I-DAT
2018	I-DAT
,	O
14	B-TIM
:	I-TIM
58	I-TIM
WIB	I-TIM
	
Sempat	O
Ditutup	O
2	B-QTY
,	I-QTY
5	I-QTY
Jam	I-QTY
,	O
Tol	B-PRD
Sidoarjo	I-PRD
yang	O
Diancam	O
'	O
Bom	O
'	O
Dibuka	O
	
Suparno	B-PER
-	O
detikNews	B-ORG
	
Sempat	O
Ditutup	O
2	B-QTY
,	I-QTY
5	I-QTY
Jam	I-QTY
,	O
Tol	B-PRD
Sidoarjo	I-PRD
yang	O
Diancam	O
Bom	O
Dibuka	O
Foto	O
:	O
istimewa	O
	
Sidoarjo	B-GPE
-	O
Setelah	O
ditutup	O
2	B-QTY
,	I-QTY
5	I-QTY
jam	I-QTY
untuk	O
mengevakuasi	O
benda	O
mirip	O
bom	O
,	O
kini	O
Tol	B-PRD
Sidoarjo	I-PRD
kembali	O
dibuka	O
.	O
	
Dari	O
pantauan	O
detikcom	B-ORG
,	O
pukul	O
14	B-TIM
.	I-TIM
15	I-TIM
WIB	I-TIM
extrance	O
Tol	B-PRD
Sidoarjo	I-PRD
sudah	O
dibuka	O
untuk	O
4	B-CRD
gate	O
.	O
Sedangkan	O
untuk	O
intrance	O
sudah	O
dibuka	O
3	B-CRD
gate	O
.	O
	
"	O
Sudah	O
dibuka	O
kembali	O
,	O
"	O
kata	O
petugas	O
Tol	B-PRD
Sidoarjo	I-PRD
kepada	O
detikcom	B-ORG
di	O
lokasi	O
,	O
Jumat	B-DAT
(	I-DAT
18	I-DAT
/	I-DAT
5	I-DAT
/	I-DAT
2018	I-DAT
)	I-DAT
.	O
	
Tim	B-ORG
Gegana	I-ORG
sendiri	O
sudah	O
meninggalkan	O
lokasi	O
setelah	O
mengevakuasi	O
dan	O
mencerai	O
beraikan	O
benda	O
mirip	O
bom	O
tersebut	O
.	O
Tim	B-ORG
Gegan	I-ORG
menuju	O
Mapolres	B-LOC
Sidoarho	I-LOC
Jalan	I-LOC
Kombes	I-LOC
M	I-LOC
Duryat	I-LOC
,	O
pukul	O
14	B-TIM
.	I-TIM
05	I-TIM
WIB	I-TIM
.	O
	
Benda	O
mirip	O
bom	O
ditemukan	O
sekitar	O
pukul	O
11	B-TIM
.	I-TIM
15	I-TIM
WIB	I-TIM
.	O
Saat	O
itu	O
petugas	O
gate	O
mendapat	O
laporan	O
dari	O
pengguna	O
mobil	O
jika	O
ada	O
pria	O
membuang	O
benda	O
mirip	O
bom	O
.	O
Penemuan	O
itu	O
dilaporkan	O
ke	O
security	O
bernama	O
Munir	O
Sundoro	O
(	O
30	B-CRD
)	O
,	O
dan	O
diteruskan	O
ke	O
polisi	O
.	O
	
Sabtu	B-DAT
19	I-DAT
Mei	I-DAT
2018	I-DAT
,	O
08	B-TIM
:	I-TIM
35	I-TIM
WIB	I-TIM
	
Pemotor	O
Ini	O
Malah	O
'	O
Kesurupan	O
'	O
saat	O
Ditilang	B-EVT
Polisi	B-EVT
,	O
Kok	O
Bisa	O
?	O
	
Niken	B-PER
Purnamasari	I-PER
-	O
detikNews	B-ORG
	
Pemotor	O
Ini	O
Malah	O
Kesurupan	O
saat	O
Ditilang	O
Polisi	O
,	O
Kok	O
Bisa	O
?	O
Foto	O
:	O
Insatgram	B-ORG
	
Jakarta	B-GPE
-	O
Seorang	O
pemotor	O
bertingkah	O
aneh	O
saat	O
ditilang	O
polisi	O
di	O
Bengkulu	B-GPE
.	O
Dia	O
malah	O
kesurupan	O
dan	O
berteriak	O
-	O
teriak	O
agar	O
polisi	O
tak	O
jadi	O
menilangnya	O
.	O
	
Dari	O
video	O
yang	O
dilihat	O
detikcom	B-ORG
dari	O
akun	O
Instagram	B-PRD
Ditlantas	I-PRD
Polda	I-PRD
Bengkulu	I-PRD
,	O
Sabtu	B-DAT
(	I-DAT
19	I-DAT
/	I-DAT
5	I-DAT
/	I-DAT
2018	I-DAT
)	I-DAT
,	O
pemotor	O
tersebut	O
duduk	O
di	O
atas	O
motor	O
berwarna	O
putih	O
.	O
Dia	O
menundukkan	O
kepalanya	O
sambil	O
mengucapkan	O
kata	O
-	O
kata	O
yang	O
tidak	O
cukup	O
jelas	O
.	O
	
Beberapa	O
kali	O
pemotor	O
tersebut	O
terlihat	O
berteriak	O
kepada	O
polisi	O
,	O
layaknya	O
orang	O
yang	O
sedang	O
kesurupan	O
.	O
"	O
Bersumpah	O
demi	O
langit	O
dan	O
bumi	O
,	O
"	O
teriak	O
pemotor	O
tersebut	O
.	O
	
"	O
Kenapa	O
kau	O
nangis	O
?	O
Kok	O
malah	O
kesurupan	O
?	O
Kau	O
puasa	O
"	O
tanya	O
polisi	O
di	O
dalam	O
video	O
.	O
	
Rupanya	O
apa	O
yang	O
dilakukan	O
oleh	O
pemotor	O
tersebut	O
bukanlah	O
kesurupan	O
sungguhan	O
.	O
Dia	O
hanya	O
berpura	O
-	O
pura	O
agar	O
polisi	O
tak	O
jadi	O
menilangnya	O
.	O
	
"	O
Hahaha	O
kocak	O
.	O
Kelakuan	O
pelangagr	O
pura	O
-	O
pura	O
kesurupan	O
saat	O
ditangkap	O
,	O
"	O
tulis	O
keterangan	O
di	O
unggahan	O
video	O
Instagram	B-PRD
lantas_poldabengkulu	I-PRD
.	O
	
Setelah	O
itu	O
,	O
seorang	O
polisi	O
mendekatinya	O
dan	O
memegang	O
kepala	O
.	O
Polisi	O
itu	O
menasehati	O
agar	O
pemotor	O
tersebut	O
tak	O
perlu	O
berpura	O
-	O
pura	O
kesurupan	O
dan	O
mematuhi	O
peraturan	O
berlalu	O
lintas	O
.	O
Si	O
pemotor	O
itu	O
tampak	O
menangis	O
tersedu	O
-	O
sedu	O
di	O
atas	O
motornya	O
.	O
	
"	O
Astaghfirullah	B-REG
.	O
Istighfar	B-REG
kau	O
.	O
Jangan	O
menangis	O
.	O
Jangan	O
pura	O
-	O
pura	O
kesurupan	O
lagi	O
,	O
"	O
ujar	O
polisi	O
itu	O
.	O
	
Minggu	B-DAT
20	I-DAT
Mei	I-DAT
2018	I-DAT
,	O
10	B-TIM
:	I-TIM
46	I-TIM
WIB	I-TIM
	
Sepekan	O
Usai	O
Bom	O
di	O
Surabaya	B-GPE
,	O
Polisi	O
Jamin	O
Ibadah	O
di	O
Gereja	B-REG
Aman	O
	
Hilda	B-PER
Meilisa	I-PER
Rinanda	I-PER
-	O
detikNews	B-ORG
	
Sepekan	O
Usai	O
Bom	O
di	O
Surabaya	B-GPE
,	O
Polisi	O
Jamin	O
Ibadah	O
di	O
Gereja	B-REG
Aman	O
Foto	O
:	O
Hilda	B-PER
Meilisa	I-PER
Rinanda	I-PER
	
Surabaya	B-GPE
-	O
Seminggu	O
setalah	O
peristiwa	O
pengeboman	O
di	O
tiga	B-CRD
gereja	O
di	O
Surabaya	B-GPE
,	O
Gubernur	B-NOR
Jatim	I-NOR
Soekarwo	B-PER
bersama	O
Kapolda	B-NOR
Jatim	I-NOR
Irjen	B-PER
Pol	I-PER
Machfud	I-PER
Arifin	I-PER
dan	O
Pangdam	B-NOR
V	I-NOR
/	I-NOR
Brawijaya	I-NOR
Mayjen	B-PER
TNI	I-PER
Arif	I-PER
Rahman	I-PER
mengecek	O
kondisi	O
di	O
beberapa	O
gereja	O
.	O
Kunjungannya	O
ini	O
sekaligus	O
memastikan	O
ibadah	O
yang	O
dilakoni	O
umat	O
Kristiani	B-REG
berjalan	O
aman	O
dan	O
kondusif	O
.	O
	
Dalam	O
kunjungannya	O
Pakde	B-PER
Karwo	I-PER
sapaan	O
akrab	O
Gubernur	B-NOR
Jatim	I-NOR
mengatakan	O
kondisi	O
semua	O
gereja	O
sudah	O
sangat	O
kondusif	O
.	O
Ini	O
tak	O
lain	O
merupakan	O
peran	O
kepolisian	B-ORG
dan	O
TNI	B-ORG
yang	O
mampu	O
meyakinkan	O
masyarakat	O
jika	O
situasi	O
sudah	O
sangat	O
aman	O
untuk	O
melakukan	O
ibadah	O
.	O
	
"	O
Masyarakat	O
sudah	O
sangat	O
yakin	O
dengan	O
pengamanan	O
antara	O
polisi	B-NOR
dan	O
TNI	B-NOR
,	O
mereka	O
meyakinkan	O
masyarakat	O
bahwa	O
kemananan	O
terkendali	O
semuanya	O
,	O
bahkan	O
langkah	O
ini	O
terus	O
ditindaklanjuti	O
,	O
"	O
kata	O
Pakde	B-PER
Karwo	I-PER
di	O
sela	O
kunjungannya	O
di	O
salah	O
satu	O
gereja	O
di	O
Surabaya	B-GPE
,	O
Minggu	B-DAT
,	I-DAT
(	I-DAT
20	I-DAT
/	I-DAT
5	I-DAT
/	I-DAT
2018	I-DAT
)	I-DAT
.	O
	
Tak	O
hanya	O
itu	O
,	O
Soekarwo	B-PER
juga	O
menyampaikan	O
pesan	O
Presiden	O
Jokowi	B-PER
jika	O
langkah	O
yang	O
diambil	O
oleh	O
pihak	O
kepolisian	B-NOR
ini	O
sudah	O
sangat	O
bagus	O
.	O
Langkah	O
tersebut	O
mampu	O
menumpas	O
kejahatan	O
terorisme	O
hingga	O
ke	O
akarnya	O
,	O
sehingga	O
mampu	O
menciptakan	O
suasana	O
damai	O
kembali	O
di	O
tempat	O
ibadah	O
.	O
	
"	O
Ini	O
langkah	O
yang	O
sangat	O
bagus	O
menurut	O
presiden	O
langkah	O
yang	O
ke	O
akar	O
-	O
akarnya	O
,	O
yakni	O
mencari	O
gembong	O
terorisme	O
hingga	O
ke	O
semua	O
jaringannya	O
supaya	O
tidak	O
berkembang	O
,	O
"	O
ujar	O
Soekarwo	B-PER
.	O
	
Selain	O
itu	O
,	O
Soekarwo	B-PER
menyimpulkan	O
kondisi	O
beberapa	O
gereja	O
di	O
Surabaya	B-GPE
sudah	O
berjalan	O
baik	O
.	O
Bahkan	O
,	O
dia	O
mengatakan	O
selain	O
soal	O
agama	O
,	O
hal	O
-	O
hal	O
seperti	O
perkembangan	O
sosial	O
,	O
ekonomi	O
dan	O
silaturahmi	O
sudah	O
berjalan	O
seperti	O
biasanya	O
.	O
Masyarakat	O
juga	O
sudah	O
tidak	O
takut	O
lagi	O
dengan	O
teror	O
bom	O
yang	O
terjadi	O
pada	O
minggu	O
lalu	O
.	O
	
"	O
Nampak	O
bahwa	O
mulai	O
tadi	O
,	O
masyarakat	O
yang	O
ke	O
gereja	O
untuk	O
ibadah	O
stabil	O
ndak	O
ada	O
perubahan	O
,	O
memang	O
yang	O
siang	O
paling	O
banyak	O
,	O
pagi	O
lebih	O
sedikit	O
itu	O
memang	O
siklusnya	O
,	O
"	O
kata	O
Pakde	B-PER
Karwo	I-PER
.	O
	
Ditemui	O
di	O
lokasi	O
yang	O
sama	O
,	O
Kapolda	B-NOR
Jatim	I-NOR
Irjen	B-PER
Pol	I-PER
Machfud	I-PER
Arifin	I-PER
mengatakan	O
hal	O
yang	O
serupa	O
.	O
Menurut	O
pengamatannya	O
,	O
kondisi	O
ini	O
sudah	O
normal	O
kembali	O
dan	O
masyarakat	O
terlihat	O
tenang	O
dalam	O
menjalankan	O
ibadah	O
.	O
	
Tak	O
hanya	O
itu	O
,	O
Machfud	B-PER
menambahkan	O
jika	O
personel	O
dari	O
kepolisian	B-NOR
telah	O
berjaga	O
sejak	O
pagi	O
untuk	O
menambah	O
rasa	O
aman	O
pada	O
umat	O
Kristiani	B-REG
yang	O
hendak	O
beribadah	O
.	O
	
"	O
Kami	O
sudah	O
memantau	O
dan	O
melihat	O
semuanya	O
sudah	O
normal	O
kembali	O
,	O
saya	O
sama	O
pak	B-PER
Gubernur	I-PER
dan	O
pak	B-PER
Pangdam	I-PER
melihat	O
anggota	O
yang	O
ada	O
di	O
lapangan	O
,	O
dan	O
Alhamdulillah	B-REG
anggota	O
sudah	O
ada	O
semua	O
untuk	O
menjaga	O
gereja	O
,	O
"	O
kata	O
Machfud	B-PER
.	O
	
Machfud	B-PER
juga	O
mengatakan	O
,	O
penjagaan	O
keamanan	O
ini	O
tak	O
hanya	O
dilakukan	O
oleh	O
polisi	O
saja	O
.	O
Namun	O
pihaknya	O
mendapat	O
bantuan	O
dari	O
berbagai	O
personel	O
keamanan	O
dari	O
TNI	B-NOR
,	O
Banser	B-NOR
,	O
Satpol	B-NOR
PP	I-NOR
,	O
hingga	O
anggota	O
Pramuka	B-ORG
.	O
	
"	O
Dalam	O
hal	O
ini	O
tidak	O
hanya	O
dari	O
kepolisian	B-NOR
dan	O
TNI	B-NOR
saja	O
,	O
ada	O
unsur	O
lain	O
,	O
ada	O
Banser	B-NOR
,	O
Satpol	B-NOR
PP	I-NOR
,	O
bahkan	O
anggota	O
pramuka	B-ORG
wanita	O
yang	O
pakai	O
jilbab	O
juga	O
ikut	O
turun	O
menjaga	O
,	O
"	O
lanjutnya	O
.	O
	
Jenderal	O
bintang	O
dua	B-CRD
ini	O
berharap	O
,	O
adanya	O
bantuan	O
pengamanan	O
dari	O
berbagai	O
pihak	O
juga	O
akan	O
membuat	O
masyarakat	O
merasa	O
aman	O
dalam	O
melaksanakan	O
ibadah	O
ataupun	O
melakoni	O
aktivitas	O
seperti	O
biasanya	O
.	O
Dia	O
juga	O
ingin	O
kejadian	O
tragis	O
yang	O
menimpa	O
Surabaya	B-GPE
merupakan	O
yang	O
terakhir	O
kali	O
dan	O
tak	O
akan	O
terjadi	O
lagi	O
.	O
	
"	O
Kami	O
berharap	O
tidak	O
ada	O
lagi	O
kejadian	O
seperti	O
kemarin	O
.	O
Keamanan	O
berkelanjutan	O
seperti	O
ini	O
semoga	O
sudah	O
kembali	O
normal	O
seperti	O
biasa	O
.	O
Beberapa	O
hali	O
lalu	O
memang	O
sepi	O
karena	O
awal	O
puasa	O
kan	O
biasa	O
,	O
terus	O
kemudian	O
sekarang	O
sudah	O
kembali	O
normal	O
,	O
"	O
harapnya	O
.	O
	
Seperti	O
yang	O
diketahui	O
,	O
Gubernur	B-NOR
Jatim	I-NOR
,	O
Kapolda	B-NOR
Jatim	I-NOR
dan	O
Pangdam	B-NOR
V	I-NOR
/	I-NOR
Brawijaya	I-NOR
berkunjung	O
ke	O
beberapa	O
gereja	O
di	O
Surabaya	B-GPE
bersama	O
guna	O
memantau	O
giat	O
misa	B-REG
di	O
beberapa	O
gereja	O
.	O
Hal	O
ini	O
dalam	O
rangka	O
antisipasi	O
teror	O
bom	O
dan	O
memberikan	O
rasa	O
nyaman	O
dan	O
aman	O
kepada	O
warga	O
Kota	O
Pahlawan	O
.	O
	
Sementara	O
gereja	O
yang	O
jadi	O
kunjungan	O
mereka	O
yakni	O
GKI	B-LOC
Diponegoro	I-LOC
,	O
Gereja	B-LOC
Santa	I-LOC
Maria	I-LOC
Tak	I-LOC
Bercela	I-LOC
,	O
Gereja	B-LOC
Hati	I-LOC
Kudus	I-LOC
,	O
hingga	O
Gereja	B-LOC
Santo	I-LOC
Yakobus	I-LOC
.	O
	
Senin	B-DAT
21	I-DAT
Mei	I-DAT
2018	I-DAT
,	O
14	B-TIM
:	I-TIM
44	I-TIM
WIB	I-TIM
	
Kanji	B-PRD
Rumbi	I-PRD
,	O
Sajian	O
Berbuka	O
Warisan	O
Sultan	O
Aceh	B-GPE
yang	O
Kaya	O
Khasiat	O
	
Agus	B-PER
Setyadi	I-PER
-	O
detikNews	B-ORG
	
Jakarta	B-GPE
-	O
Budi	B-PER
Dharma	I-PER
sibuk	O
mengaduk	O
-	O
aduk	O
beras	B-PRD
dalam	O
sebuah	O
belanga	O
besar	O
.	O
Sesekali	O
,	O
ia	O
menyetel	O
api	O
agar	O
tidak	O
terlalu	O
besar	O
.	O
Aneka	O
bumbu	O
yang	O
telah	O
disiapkan	O
dicampur	O
ketika	O
beras	B-PRD
sudah	O
mirip	O
bubur	B-PRD
.	O
Pria	O
berusia	O
tahun	O
itu	O
saban	O
sore	O
bertugas	O
sebagai	O
koki	O
kanji	B-PRD
rumbi	I-PRD
.	O
	
Selama	O
Ramadan	B-REG
,	O
masjid	B-LOC
Al	I-LOC
-	I-LOC
Furqan	I-LOC
Beurawe	I-LOC
,	O
Banda	B-GPE
Aceh	I-GPE
mempunyai	O
tradisi	O
memasak	O
kanji	B-PRD
rumbi	I-PRD
.	O
Bubur	B-PRD
khas	I-PRD
Aceh	I-PRD
dengan	O
campuran	O
rempah	B-PRD
-	I-PRD
rempah	I-PRD
yang	O
sudah	O
digiling	O
dan	O
ditambah	O
sayuran	B-PRD
ini	O
memiliki	O
rasa	O
yang	O
enak	O
dan	O
dipercaya	O
kaya	O
khasiat	O
.	O
Proses	O
memasaknya	O
dilakukan	O
mulai	O
pukul	O
14	B-TIM
.	I-TIM
00	I-TIM
WIB	I-TIM
.	O
	
"	O
Untuk	O
bahannya	O
sudah	O
kami	O
siapkan	O
dari	O
pagi	O
,	O
"	O
kata	O
pria	O
yang	O
akrab	O
disapa	O
Bang	B-PER
Agam	I-PER
,	O
Minggu	B-DAT
(	I-DAT
20	I-DAT
/	I-DAT
5	I-DAT
/	I-DAT
2018	I-DAT
)	I-DAT
.	O
	
Budi	B-PER
sudah	O
beberapa	O
tahun	O
bertugas	O
memasak	O
sajian	O
berbuka	O
warisan	O
sultan	O
tersebut	O
bersama	O
temannya	O
.	O
Untuk	O
memasak	O
kanji	B-PRD
,	O
butuh	O
waktu	O
sekitar	O
tiga	B-QTY
jam	I-QTY
.	O
Setelah	O
beras	B-PRD
dengan	O
mutu	O
terbaik	O
dimasak	O
menjadi	O
bubur	B-PRD
,	O
baru	O
kemudian	O
dimasukkan	O
beragam	O
sayuran	B-PRD
secara	O
bersamaan	O
dengan	O
rempah	B-PRD
-	I-PRD
rempah	I-PRD
yang	O
sudah	O
digiling	O
sebagai	O
bumbu	B-PRD
utama	I-PRD
.	O
	
Bahan	O
yang	O
digunakan	O
untuk	O
memasak	O
kanji	B-PRD
rumbi	I-PRD
di	O
antaranya	O
yaitu	O
beras	B-PRD
,	O
udang	B-PRD
,	O
wortel	B-PRD
,	O
jahe	B-PRD
,	O
daun	B-PRD
sop	I-PRD
,	O
dan	O
sejumlah	O
bahan	O
lainnya	O
.	O
Sebagain	O
bahannya	O
dipotong	O
kecil	O
-	O
kecil	O
.	O
Saat	O
memasak	O
,	O
Bang	B-PER
Agam	I-PER
terus	O
mengaduk	O
-	O
aduk	O
agar	O
bahannya	O
tidak	O
ada	O
yang	O
tidak	O
masak	O
.	O
	
Agar	O
rasanya	O
lebih	O
nikmat	O
,	O
Bang	B-PER
Agam	I-PER
juga	O
menambahkan	O
daging	B-PRD
saat	O
memasak	O
.	O
Daging	B-PRD
tersebut	O
dipotong	O
kecil	O
-	O
kecil	O
dan	O
dimasukkan	O
setelah	O
beras	B-PRD
menjadi	O
bubur	B-PRD
.	O
	
"	O
Pakai	O
daging	B-PRD
rasanya	O
lebih	O
enak	O
dan	O
nikmat	O
dibandingkan	O
udang	B-PRD
,	O
"	O
jelasnya	O
.	O
	
Untuk	O
memasak	O
kanji	B-PRD
rumbi	I-PRD
,	O
panitia	O
menghabiskan	O
dana	O
sebesar	O
Rp	B-MON
700	I-MON
ribu	I-MON
/	O
belanga	B-PRD
.	O
Di	O
masjid	B-LOC
Beurawe	I-LOC
,	O
ada	O
dua	B-CRD
belanga	B-PRD
yang	O
dipakai	O
sehingga	O
perhari	O
panitia	O
harus	O
merogoh	O
kocek	O
Rp	B-MON
1	I-MON
,	I-MON
4	I-MON
juta	I-MON
.	O
Dalam	O
sebulan	O
,	O
dibutuhkan	O
dana	O
Rp	B-MON
42	I-MON
juta	I-MON
.	O
Biaya	O
yang	O
dipakai	O
untuk	O
membuat	O
sajian	O
berbuka	O
ini	O
,	O
diperoleh	O
dari	O
sumbangan	O
masyarakat	O
Beurawe	B-GPE
.	O
	
Selama	O
ini	O
,	O
kanji	B-PRD
rumbi	I-PRD
memang	O
jarang	O
dijumpai	O
di	O
luar	O
bulan	O
Ramadan	B-REG
.	O
Bahkan	O
di	O
Banda	B-GPE
Aceh	I-GPE
hanya	O
ada	O
satu	B-CRD
dua	B-CRD
masjid	B-NOR
yang	O
masih	O
memasak	O
kanji	B-PRD
rumbi	I-PRD
.	O
Saat	O
ini	O
,	O
memasak	O
kanji	B-PRD
sudah	O
menjadi	O
tradisi	O
turun	O
-	O
temurun	O
bagi	O
warga	O
Beurawe	B-GPE
sejak	O
zaman	O
dahulu	O
.	O
	
Menurut	O
Budi	B-PER
,	O
kanji	B-PRD
rumbi	I-PRD
ini	O
sudah	O
dikenal	O
masyarakat	O
Aceh	B-GPE
sejak	O
ratusan	O
tahun	O
lalu	O
.	O
Bahkan	O
,	O
ada	O
yang	O
menyebutkan	O
kanji	B-PRD
tersebut	O
merupakan	O
warisan	O
sultan	O
yang	O
kini	O
mulai	O
susah	O
ditemui	O
di	O
luar	O
bulan	O
Ramadan	B-REG
.	O
	
"	O
Di	O
masjid	B-NOR
ini	O
sudah	O
lama	O
ada	O
kanji	B-PRD
.	O
Koki	O
yang	O
paling	O
lama	O
membuat	O
kanji	B-PRD
ini	O
adalah	O
Teungku	B-PER
Hasan	I-PER
.	O
Setelah	O
beliau	O
berhalangan	O
baru	O
saya	O
gantinya	O
,	O
"	O
ungkap	O
Budi	B-PER
.	O
	
Setelah	O
kanji	B-PRD
rumbi	I-PRD
masak	O
,	O
kemudian	O
dituang	O
ke	O
dalam	O
mangkuk	O
-	O
mangkuk	O
kecil	O
.	O
Menurut	O
Bang	B-PER
Agam	I-PER
,	O
kanji	B-PRD
ini	O
sebenarnya	O
dikhususkan	O
untuk	O
warga	O
yang	O
berbuka	O
puasa	O
di	O
masjid	B-NOR
.	O
Tapi	O
tak	O
sedikit	O
pula	O
warga	O
sekitar	O
yang	O
datang	O
sebelum	O
kanji	B-PRD
masak	O
.	O
Mereka	O
membawa	O
wadah	O
masing	O
-	O
masing	O
dari	O
rumah	O
sebagai	O
tempat	O
untuk	O
menaruh	O
kanji	B-PRD
.	O
	
"	O
Sebenarnya	O
ini	O
untuk	O
orang	O
berbuka	O
puasa	O
di	O
masjid	B-NOR
,	O
tapi	O
kalau	O
ada	O
warga	O
yang	O
datang	O
membawa	O
wadah	O
kita	O
beri	O
juga	O
,	O
"	O
jelasnya	O
.	O
	
Kanji	B-PRD
rumbi	I-PRD
diyakini	O
mengandung	O
banyak	O
khasiat	O
yang	O
dinilai	O
ampuh	O
sebagai	O
obat	O
masuk	O
angin	O
dan	O
maag	O
.	O
Hal	O
tersebut	O
karena	O
bahan	O
yang	O
digunakan	O
dikenal	O
mujarab	O
untuk	O
menyehatkan	O
tubuh	O
seperti	O
jahe	O
.	O
Jika	O
ingin	O
menyantap	O
kanji	B-PRD
rumbi	I-PRD
saat	O
buka	O
puasa	O
,	O
datang	O
saja	O
ke	O
masjid	B-NOR
Beurawe	I-NOR
setiap	O
harinya	O
.	O
	
Selasa	B-DAT
22	I-DAT
Mei	I-DAT
2018	I-DAT
,	O
05	B-TIM
:	I-TIM
15	I-TIM
WIB	I-TIM
	
Ini	O
Definisi	O
Terorisme	O
di	O
Dunia	O
,	O
Bagaimana	O
dengan	O
Indonesia	B-GPE
?	O
	
Danu	B-PER
Damarjati	I-PER
-	O
detikNews	B-ORG
	
Foto	O
ilustrasi	O
penangkapan	O
teroris	O
(	O
AFP	B-ORG
Photo	I-ORG
/	O
NEW	B-NOR
SOUTH	I-NOR
WALES	I-NOR
POLICE	I-NOR
)	O
	
Tarik	O
-	O
Ulur	O
RUU	B-LAW
Antiterorisme	I-LAW
	
Jakarta	B-GPE
-	O
Pemerintah	B-NOR
dan	O
DPR	B-NOR
masih	O
mencari	O
makna	O
yang	O
tepat	O
soal	O
apa	O
itu	O
terorisme	O
.	O
Frasa	O
'	O
tujuan	O
politik	O
'	O
dalam	O
definisi	O
terorisme	O
menjadi	O
salah	O
satu	O
titik	O
perdebatan	O
,	O
apakah	O
perlu	O
atau	O
tidak	O
.	O
Di	O
lingkungan	O
internasional	O
,	O
terorisme	O
dimaknai	O
seperti	O
ini	O
.	O
	
Dikutip	O
detikcom	B-ORG
dari	O
berbagai	O
sumber	O
,	O
Selasa	B-DAT
(	I-DAT
22	I-DAT
/	I-DAT
5	I-DAT
/	I-DAT
2018	I-DAT
)	I-DAT
,	O
pemaknaan	O
terorisme	O
antara	O
satu	B-CRD
negara	O
dengan	O
negara	O
lain	O
memang	O
berbeda	O
,	O
juga	O
antara	O
lembaga	O
internasional	O
satu	B-CRD
dengan	O
yang	O
lainnya	O
.	O
	
Parlemen	B-NOR
Eropa	I-NOR
,	O
badan	O
legislatif	O
di	O
bawah	O
Uni	B-NOR
Eropa	I-NOR
,	O
dalam	O
publikasi	O
November	B-DAT
2015	I-DAT
memaparkan	O
hal	O
ini	O
.	O
Diceritakan	O
di	O
situ	O
,	O
Kelompok	O
Kerja	O
Majelis	B-NOR
Umum	I-NOR
PBB	I-NOR
pada	O
November	B-DAT
2014	I-DAT
menerima	O
permintaan	O
dari	O
Organisasi	B-ORG
Kerjasama	I-ORG
Islam	I-ORG
(	O
OKI	B-ORG
)	O
agar	O
ada	O
pembedaaan	O
antara	O
aksi	O
terorisme	O
dengan	O
'	O
aksi	O
perjuangan	O
rakyat	O
di	O
bawah	O
pendudukan	O
asing	O
dan	O
kolonialisme	O
atau	O
dominasi	O
asing	O
demi	O
hak	O
mereka	O
terhadap	O
penentuan	O
nasib	O
sendiri	O
sesuai	O
dengan	O
prinsip	O
hukum	O
internasional	O
'	O
.	O
	
"	O
Yang	O
terakhir	O
itu	O
problematis	O
,	O
karena	O
memberikan	O
makna	O
ambigu	O
tentang	O
'	O
perjuangan	O
yang	O
sah	O
'	O
dan	O
penggunaan	O
taktik	O
teror	O
oleh	O
organisasi	O
pemberontak	O
,	O
"	O
tanggap	O
Parlemen	B-NOR
Eropa	I-NOR
.	O
	
Konvensi	B-EVT
Melawan	I-EVT
Terorisme	I-EVT
Internasional	I-EVT
yang	O
diadopsi	O
oleh	O
OKI	B-ORG
pada	O
1999	B-DAT
mendefinisikan	O
terorisme	O
sebagai	O
"	O
tindak	O
kekerasan	O
atau	O
ancaman	O
secara	O
invididual	O
atau	O
kelompok	O
dengan	O
tujuan	O
meneror	O
orang	O
-	O
orang	O
atau	O
mengancam	O
untuk	O
melukai	O
mereka	O
atau	O
membahayakan	O
kehidupan	O
,	O
kehormatan	O
,	O
kebebasan	O
,	O
keamanan	O
,	O
atau	O
hak	O
-	O
hak	O
mereka	O
,	O
atau	O
membuat	O
kerusakan	O
,	O
menduduki	O
,	O
atau	O
merebut	O
fasilitas	O
publik	O
atau	O
properti	O
pribadi	O
,	O
atau	O
membahayakan	O
sumber	O
daya	O
nasional	O
,	O
atau	O
fasilitas	O
internasional	O
,	O
atau	O
mengancam	O
stabilitas	O
,	O
persatuan	O
teritorial	O
,	O
kesatuan	O
politik	O
,	O
atau	O
kedaulatan	O
negara	O
"	O
	
Hukum	B-LAW
Amerika	I-LAW
Serikat	I-LAW
(	O
US	B-LAW
Code	I-LAW
)	O
mendefinisikan	O
terorisme	O
internasional	O
sebagai	O
aksi	O
penggunaan	O
kekerasan	O
atau	O
aksi	O
yang	O
membahayakan	O
hidup	O
manusia	O
,	O
dimaksudkan	O
untuk	O
mengintimidasi	O
atau	O
memaksa	O
penduduk	O
sipil	O
,	O
memengaruhi	O
kebijakan	O
pemerintahan	O
,	O
atau	O
memengaruhi	O
kepemimpinan	O
pemerintahan	O
,	O
dan	O
terjadi	O
utamanya	O
di	O
luar	O
AS	B-GPE
atau	O
melintasi	O
batas	O
negara	O
.	O
	
Mesir	B-GPE
,	O
dalam	O
Undang	B-LAW
-	I-LAW
Undang	I-LAW
Nomor	I-LAW
95	I-LAW
tentang	I-LAW
Melawan	I-LAW
Terorisme	I-LAW
tahun	I-LAW
2015	I-LAW
,	O
mendefinisikan	O
terorisme	O
sebagai	O
aksi	O
penggunaan	O
kekuatan	O
atau	O
kekerasan	O
atau	O
ancaman	O
atau	O
teror	O
yang	O
bertujuan	O
mengacaukan	O
tatanan	O
masyarakat	O
atau	O
membahayakan	O
keamanan	O
,	O
membahayakan	O
kepentingan	O
,	O
atau	O
membahayakan	O
keamanan	O
masyarakat	O
;	O
merusak	O
kebebasan	O
individual	O
atau	O
hak	O
;	O
merusak	O
persatuan	O
bangsa	O
,	O
perdamaian	O
,	O
keamanan	O
,	O
dan	O
lingkungan	O
atau	O
gedung	O
-	O
gedung	O
dan	O
properti	O
;	O
merintangi	O
otoritas	O
publik	O
,	O
lembaga	O
penegak	O
hukum	O
,	O
fasilitas	O
pemerintahan	O
,	O
dan	O
yang	O
lainnya	O
dari	O
jalannya	O
aktivitas	O
dan	O
pekerjaan	O
.	O
	
Rusia	B-GPE
,	O
dalam	O
Undang	B-LAW
-	I-LAW
Undang	I-LAW
36	I-LAW
-	I-LAW
FZ	I-LAW
Tahun	I-LAW
2006	I-LAW
,	O
mendefinisikan	O
terorisme	O
sebagai	O
ideologi	O
kekerasan	O
dan	O
praktik	O
memengaruhi	O
adopsi	O
dari	O
keputusan	O
oleh	O
otoritas	O
publik	O
,	O
pemerintah	O
daerah	O
,	O
atau	O
organisasi	O
internasional	O
,	O
menakut	O
-	O
nakuti	O
masyarakat	O
,	O
dan	O
atau	O
bentuk	O
kekerasan	O
lain	O
yang	O
melanggar	O
hukum	O
.	O
	
China	B-GPE
,	O
dalam	O
Keputusan	B-LAW
tentang	I-LAW
Isu	I-LAW
Terkait	I-LAW
Kerja	I-LAW
Penguatan	I-LAW
Antiterorisme	I-LAW
Tahun	I-LAW
2003	I-LAW
,	O
mendefinisikan	O
terorisme	O
sebagai	O
aktivitas	O
yang	O
secara	O
parah	O
membahayakan	O
masyarakat	O
yang	O
bertujuan	O
menciptakan	O
teror	O
di	O
masyarakat	O
,	O
membahayakan	O
keamanan	O
publik	O
,	O
atau	O
mengancam	O
alat	O
negara	O
dan	O
organisasi	O
internasional	O
dengan	O
cara	O
menggunakan	O
kekerasan	O
,	O
sabotase	O
,	O
intimidasi	O
,	O
dan	O
metode	O
lain	O
,	O
yang	O
mengakibatkan	O
atau	O
dimaksudkan	O
untuk	O
menimbulkan	O
korban	O
manusia	O
,	O
kerugian	O
harta	O
-	O
benda	O
,	O
merusak	O
infrastruktur	O
publik	O
,	O
dan	O
kekacauan	O
tatanan	O
sosial	O
,	O
termasuk	O
juga	O
aktivitas	O
yang	O
menghasut	O
,	O
mendanai	O
,	O
atau	O
menyertai	O
pelaksanaan	O
aktivitas	O
itu	O
.	O
	
Uni	B-GPE
Eropa	I-GPE
,	O
berdasarkan	O
Council	B-LAW
Common	I-LAW
Position	I-LAW
2001	I-LAW
/	I-LAW
931	I-LAW
/	I-LAW
CFSP	I-LAW
dan	O
Council	B-LAW
Framework	I-LAW
Decision	I-LAW
2002	I-LAW
/	I-LAW
475	I-LAW
/	I-LAW
JHA	I-LAW
,	O
serangan	O
teroris	O
didefinisikan	O
sebagai	O
aksi	O
yang	O
dilakukan	O
bertujuan	O
'	O
mengintimidasi	O
populasi	O
secara	O
serius	O
'	O
,	O
'	O
sangat	O
memaksa	O
pemerintahan	O
atau	O
organisasi	O
internasional	O
untuk	O
bertindak	O
atau	O
abstain	O
dari	O
langkah	O
apapun	O
'	O
,	O
atau	O
'	O
secara	O
serius	O
mendestabilisasi	O
atau	O
menghancurkan	O
struktur	O
politik	O
,	O
konstitusi	O
,	O
ekonomi	O
,	O
atau	O
struktur	O
sosial	O
dari	O
negara	O
atau	O
dari	O
organisasi	O
internasional	O
'	O
.	O
	
Center	B-ORG
for	I-ORG
Strategic	I-ORG
and	I-ORG
International	I-ORG
Studies	I-ORG
(	O
CSIS	B-ORG
)	O
menerbitkan	O
laporannya	O
terkait	O
legislasi	O
undang	O
-	O
undang	O
soal	O
terorisme	O
di	O
berbagai	O
negara	O
,	O
bertajuk	O
'	O
Menyelaraskan	O
Keamanan	O
dengan	O
Ruang	O
Sipil	O
'	O
,	O
dimutakhirkan	O
pada	O
Februari	B-DAT
2018	I-DAT
.	O
Berikut	O
adalah	O
definisi	O
terorisme	O
yang	O
diambil	O
dari	O
laporan	O
itu	O
.	O
	
Inggris	B-GPE
,	O
pada	O
Undang	B-LAW
-	I-LAW
Undang	I-LAW
Terorisme	I-LAW
Tahun	I-LAW
2001	I-LAW
,	O
mendefinisikan	O
aksi	O
terorisme	O
sebagai	O
penggunaan	O
atau	O
ancaman	O
aksi	O
yang	O
ditujukan	O
untuk	O
memengaruhi	O
pemerintahan	O
atau	O
mengintimidasi	O
publik	O
atau	O
bagian	O
dari	O
publik	O
,	O
penggunaan	O
ancaman	O
untuk	O
mewujudkan	O
tujuan	O
politik	O
,	O
religius	O
,	O
atau	O
ideologi	O
.	O
Kedua	B-ORD
,	O
aksi	O
terorisme	O
meliputi	O
kekerasan	O
serius	O
terhadap	O
seseorang	O
,	O
kerusakan	O
serius	O
terhadap	O
properti	O
,	O
membahayakan	O
nyawa	O
seseorang	O
,	O
menciptakan	O
risiko	O
serius	O
terhadap	O
kesehatan	O
atau	O
keamanan	O
publik	O
atau	O
bagian	O
dari	O
publik	O
,	O
atau	O
aksi	O
yang	O
ditujukan	O
untuk	O
mengintervensi	O
secara	O
serius	O
dengan	O
atau	O
merusak	O
sistem	O
elektronik	O
.	O
	
Malaysia	B-GPE
,	O
pada	O
Hukum	B-LAW
Pidana	I-LAW
2015	I-LAW
,	O
mendefinisikan	O
terorisme	O
sebagai	O
aksi	O
atau	O
ancaman	O
dalam	O
atau	O
melintasi	O
Malaysia	B-GPE
.	O
Aksi	O
itu	O
dilakukan	O
untuk	O
mewujudkan	O
tujuan	O
politik	O
,	O
religius	O
,	O
atau	O
ideologi	O
.	O
Aksi	O
itu	O
dimaksudkan	O
untuk	O
untuk	O
mengintimidasi	O
publik	O
atau	O
bagian	O
dari	O
publik	O
,	O
memengaruhi	O
pemerintahan	O
Malaysia	B-GPE
atau	O
Pemerintahan	B-NOR
Negara	I-NOR
Bagian	I-NOR
Malaysia	I-NOR
,	O
atau	O
pemerintahan	O
lainnya	O
,	O
atau	O
organisasi	O
internasional	O
.	O
Aksi	O
terorisme	O
juga	O
adalah	O
aksi	O
yang	O
menyebabkan	O
cedera	O
serius	O
,	O
membahayakan	O
nyawa	O
seseorang	O
,	O
menyebabkan	O
kematian	O
,	O
menyebabkan	O
risiko	O
kesehatan	O
atau	O
keamanan	O
publik	O
atau	O
bagian	O
publik	O
,	O
termasuk	O
menyebabkan	O
kerusakan	O
properti	O
,	O
termasuk	O
juga	O
penggunaan	O
persenjataan	O
,	O
bahan	O
peledak	O
,	O
atau	O
peralatan	O
berbahaya	O
lainnya	O
.	O
	
Ada	O
pula	O
Facebook	B-ORG
yang	O
turut	O
mendefinisikan	O
apa	O
itu	O
terorisme	O
.	O
Wakil	B-ORG
Presiden	I-ORG
Manajemen	I-ORG
Kebijakan	I-ORG
Global	I-ORG
Facebook	I-ORG
Monika	B-PER
Bickert	I-PER
dan	O
Kepala	B-ORG
Global	I-ORG
Kebijakan	I-ORG
Kontraterorisme	I-ORG
Brian	B-PER
Fishman	I-PER
menuliskan	O
di	O
newsroom	B-PRD
Facebook	I-PRD
,	O
23	B-DAT
April	I-DAT
2018	I-DAT
.	O
	
"	O
Kami	O
mendefinisikan	O
organisasi	O
teroris	O
sebagai	O
'	O
Semua	O
organisasi	O
non	O
-	O
pemerintahan	O
yang	O
melakukan	O
aksi	O
kekerasan	O
terencana	O
melawan	O
orang	O
-	O
orang	O
atau	O
properti	O
untuk	O
mengintimidasi	O
masyarakat	O
sipil	O
,	O
pemerintah	O
,	O
atau	O
organisasi	O
internasional	O
supaya	O
mencapai	O
tujuan	O
politik	O
,	O
religius	O
,	O
atau	O
ideologis	O
'	O
,	O
"	O
demikian	O
kata	O
mereka	O
soal	O
definisi	O
terorisme	O
menurut	O
Facebook	B-ORG
.	O
	
Komunikasi	O
Makin	O
Terbuka	O
,	O
Gerindra	B-NOR
dan	O
Demokrat	B-NOR
Kian	O
Mesra	O
?	O
	
Rabu	B-DAT
,	O
16	I-DAT
May	I-DAT
2018	I-DAT
12	B-TIM
:	I-TIM
39	I-TIM
	
	
JawaPos	B-ORG
.	I-ORG
com	I-ORG
-	O
Konstelasi	O
pemilihan	O
presiden	O
bergerak	O
semakin	O
dinamis	O
seiring	O
makin	O
dekatnya	O
pendaftaran	O
capres	O
dan	O
cawapres	O
Agustus	B-DAT
mendatang	O
.	O
Kubu	O
Jokowi	B-PER
yang	O
sudah	O
didukung	O
oleh	O
koalisi	O
gemuk	O
hanya	O
tinggal	O
menentukan	O
cawapresnya	O
.	O
	
Begitu	O
pun	O
dengan	O
kubu	O
parpol	O
pendukung	O
Prabowo	B-PER
yang	O
hanya	O
solid	O
didukung	O
oleh	O
sahabat	O
setianya	O
,	O
PKS	B-NOR
.	O
Karena	O
itu	O
,	O
Gerindra	B-NOR
masih	O
terus	O
berusaha	O
mengumpulkan	O
dukungan	O
dari	O
parpol	O
untuk	O
ikut	O
mencalonkan	O
Ketua	O
Umumnya	O
.	O
	
Menurut	O
Sekretaris	O
Jenderal	O
(	O
Sekjen	O
)	O
Partai	B-NOR
Gerindra	I-NOR
Ahmad	B-PER
Muzani	I-PER
,	O
saat	O
ini	O
pihaknya	O
mengaku	O
terus	O
melakukan	O
komunikasi	O
politik	O
dengan	O
berbagai	O
parpol	O
.	O
Termasuk	O
partai	O
besutan	O
Susilo	B-PER
Bambang	I-PER
Yudhoyono	I-PER
,	O
Demokrat	B-NOR
.	O
	
"	O
Insya	O
Allah	B-REG
dalam	O
berita	O
yang	O
kami	O
dengar	O
mulai	O
ada	O
komunikasi	O
-	O
komunikasi	O
yang	O
baik	O
antara	O
kedua	B-CRD
belah	O
pihak	O
,	O
"	O
kata	O
Muzani	B-PER
di	O
Gedung	B-LOC
DPR	I-LOC
RI	I-LOC
,	O
Jakarta	B-GPE
,	O
Rabu	B-DAT
(	O
16	I-DAT
/	O
5	I-DAT
)	O
.	O
	
Meski	O
demikian	O
,	O
Muzani	B-PER
pun	O
mengaku	O
belum	O
dapat	O
membocorkan	O
apakah	O
partai	O
besutan	O
Susilo	B-PER
Bambang	I-PER
Yudhoyono	I-PER
(	O
SBY	B-PER
)	O
itu	O
akan	O
dipastikan	O
merapat	O
ke	O
koalisinya	O
.	O
Dirinya	O
pun	O
berharap	O
kemungkinan	O
itu	O
nantinya	O
akan	O
terealisasikan	O
.	O
	
"	O
Wallahualam	O
mudah	O
-	O
mudahan	O
dan	O
harapan	O
doa	O
kami	O
,	O
"	O
tuturnya	O
.	O
	
Saat	O
disinggung	O
oleh	O
awak	O
media	O
mengenai	O
cawapres	O
yang	O
akan	O
dipilih	O
oleh	O
sang	O
ketua	O
umumnya	O
itu	O
,	O
Muzani	B-PER
enggan	O
berkomentar	O
lebih	O
jauh	O
.	O
Baginya	O
,	O
cawapres	O
pendamping	O
Prabowo	B-PER
harus	O
dapat	O
memiliki	O
kekuatan	O
elektoral	O
baik	O
.	O
	
Namun	O
yang	O
terpenting	O
,	O
kata	O
Muzani	B-PER
,	O
keputusan	O
cawapres	O
yang	O
bakal	O
disandingkan	O
dengan	O
mantan	O
Danjen	O
Kopassus	B-NOR
itu	O
harus	O
didudukan	O
terlebih	O
dahulu	O
dengan	O
seluruh	O
parpol	O
koalisi	O
.	O
Sehingga	O
dapat	O
menghasilkan	O
kesepakatan	O
sebelum	O
Agustus	B-DAT
mendatang	O
.	O
	
"	O
Keputusan	O
utama	O
ada	O
dalam	O
kebersamaan	O
koalisi	O
,	O
(	O
keputusan	O
)	O
para	O
ketum	O
partai	O
,	O
"	O
pungkasnya	O
.	O
Dede	B-PER
dan	O
Hilda	B-PER
,	O
Kartini	B-PER
Indonesia	B-GPE
Pertama	B-ORD
yang	O
Taklukan	O
7	B-CRD
Puncak	O
Dunia	O
	
Kamis	B-DAT
,	I-DAT
17	I-DAT
May	I-DAT
2018	I-DAT
14	B-TIM
:	I-TIM
40	I-TIM
	
JawaPos	B-ORG
.	I-ORG
com	I-ORG
-	O
Fransiska	B-PER
Dimitri	I-PER
(	O
Dede	B-PER
)	O
dan	O
Mathilda	B-PER
Dwi	I-PER
Lestari	I-PER
(	O
Hilda	B-PER
)	O
berhasil	O
mengibarkan	O
bendera	O
merah	O
putih	O
di	O
puncak	B-LOC
Everest	I-LOC
pada	O
17	B-DAT
Mei	I-DAT
2018	I-DAT
.	O
Dua	B-ORD
mahasiswi	O
asal	O
Bandung	B-GPE
tersebut	O
mencapai	O
puncak	O
setelah	O
sekitar	O
satu	B-CRD
bulan	O
lamanya	O
mendaki	O
.	O
	
Mereka	O
berangkat	O
dari	O
titik	O
pertama	B-ORD
pendakian	O
(	O
Shin	B-LOC
Gompa	I-LOC
)	O
menuju	O
titik	O
berikutnya	O
pada	O
Selasa	B-DAT
(	I-DAT
3	I-DAT
/	I-DAT
4	I-DAT
)	I-DAT
hingga	O
berhasil	O
mencapai	O
puncak	O
pada	O
17	B-DAT
Mei	I-DAT
2018	I-DAT
.	O
Sekitar	O
pukul	O
5	B-TIM
:	I-TIM
50	I-TIM
waktu	I-TIM
Kathmandu	I-TIM
atau	O
7	B-TIM
:	I-TIM
05	I-TIM
WIB	I-TIM
,	O
puncak	B-LOC
Everest	I-LOC
pun	O
berhasil	O
diraih	O
keduanya	O
.	O
Ucapan	O
terima	O
kasih	O
dan	O
rasa	O
haru	O
pun	O
meliputi	O
keduanya	O
.	O
	
"	O
Terima	O
kasih	O
atas	O
seluruh	O
dukungan	O
bangsa	O
Indonesia	B-GPE
yang	O
selalu	O
mendoakan	O
dari	O
ibu	O
pertiwi	O
,	O
"	O
kata	O
mereka	O
kompak	O
sebagaimana	O
keterangan	O
yang	O
diterima	O
dari	O
tim	O
The	B-ORG
Women	I-ORG
of	I-ORG
Indonesia's	I-ORG
Seven	I-ORG
Summits	I-ORG
Expedition	I-ORG
(	O
WISSEMU	B-ORG
)	O
,	O
Kamis	B-DAT
(	I-DAT
17	I-DAT
/	I-DAT
5	I-DAT
)	I-DAT
.	O
Diketahui	O
,	O
Fransiska	B-PER
Dimitri	I-PER
Inkiriwang	I-PER
dan	O
Mathilda	B-PER
Dwi	I-PER
Lestari	I-PER
adalah	O
perempuan	O
masa	O
kini	O
yang	O
tergabung	O
dalam	O
WISSEMU	B-ORG
.	O
Dua	B-CRD
perempuan	O
muda	O
berusia	O
24	B-CRD
tahun	O
adalah	O
mahasiswi	O
dari	O
Universitas	B-ORG
Parahyangan	I-ORG
(	O
Unpar	B-ORG
)	O
,	O
yang	O
memulai	O
pendakian	O
terakhirnya	O
di	O
puncak	B-LOC
Everest	I-LOC
dan	O
berencana	O
mengibarkan	O
bendera	B-PRD
Merah	I-PRD
Putih	I-PRD
di	O
sana	O
.	O
	
Sebelumnya	O
,	O
enam	B-CRD
puncak	O
gunung	O
tertinggi	O
di	O
dunia	O
,	O
yaitu	O
Gunung	B-LOC
Cartensz	I-LOC
Pyramid	I-LOC
(	O
4	B-QTY
.	I-QTY
884	I-QTY
mdpl	I-QTY
)	O
,	O
Gunung	B-LOC
Elbrus	I-LOC
(	O
5	B-QTY
.	I-QTY
642	I-QTY
mdpl	I-QTY
)	O
,	O
Gunung	B-LOC
Kilimanjaro	I-LOC
(	O
5	B-QTY
.	I-QTY
895	I-QTY
mdpl	I-QTY
)	O
,	O
Gunung	B-LOC
Aconcagua	I-LOC
(	O
6	B-QTY
.	I-QTY
962	I-QTY
mdpl	I-QTY
)	O
,	O
Gunung	B-LOC
Vinson	I-LOC
Massif	I-LOC
(	O
4	B-QTY
.	I-QTY
892	I-QTY
mdpl	I-QTY
)	O
,	O
dan	O
Gunung	B-LOC
Denali	I-LOC
(	O
6	B-QTY
.	I-QTY
190	I-QTY
mdpl	I-QTY
)	O
telah	O
berhasil	O
ditaklukan	O
keduanya	O
.	O
	
"	O
Keberhasilan	O
ini	O
kami	O
persembahkan	O
untuk	O
persatuan	O
bangsa	O
!	O
!	O
BANGKIT	O
INDONESIA	B-GPE
!	O
!	O
,	O
"	O
sambung	O
Hilda	B-PER
.	O
	
Mari	O
terus	O
doakan	O
keselamatan	O
Hilda	B-PER
dan	O
Dede	I-PER
dalam	O
perjalanan	O
pulang	O
kembali	O
ke	O
tanah	O
air	O
dalam	O
kondisi	O
sehat	O
.	O
	
Sementara	O
itu	O
,	O
ekspedisi	O
ini	O
didukung	O
oleh	O
Bank	B-ORG
Rakyat	I-ORG
Indonesia	I-ORG
(	O
BRI	B-ORG
)	O
,	O
Multikarya	B-ORG
Asia	I-ORG
Pasifik	I-ORG
Raya	I-ORG
(	O
MKAPR	B-ORG
)	O
,	O
Universitas	B-ORG
Katolik	I-ORG
Parahyangan	I-ORG
(	O
UNPAR	B-ORG
)	O
dan	O
Mahitala	B-ORG
UNPAR	I-ORG
.	O
	
Ditolak	O
MUI	B-NOR
,	O
Sandi	B-PER
Kukuh	O
Gelar	B-EVT
Salat	I-EVT
Tarawih	I-EVT
di	O
Monas	B-LOC
	
Minggu	B-DAT
,	I-DAT
20	I-DAT
May	I-DAT
2018	I-DAT
19	B-TIM
:	I-TIM
01	I-TIM
	
JawaPos	B-ORG
.	I-ORG
com	I-ORG
-	O
Pemerintah	B-NOR
Provinsi	I-NOR
DKI	I-NOR
Jakarta	I-NOR
tetap	O
akan	O
menyelenggarakan	O
salat	B-EVT
tarawih	I-EVT
berjamaah	I-EVT
di	O
lapangan	B-LOC
Monumen	I-LOC
Nasional	I-LOC
(	O
Monas	B-LOC
)	O
,	O
Jakarta	B-GPE
Pusat	I-GPE
,	O
Sabtu	B-DAT
(	I-DAT
26	I-DAT
/	I-DAT
5	I-DAT
)	I-DAT
mendatang	O
.	O
Padahal	O
,	O
kegiatan	O
itu	O
mendapat	O
kritikan	O
keras	O
dari	O
Majelis	B-NOR
Ulama	I-NOR
Indonesia	I-NOR
(	O
MUI	B-NOR
)	O
.	O
	
Menanggapi	O
hal	O
itu	O
,	O
Wakil	B-NOR
Gubernur	I-NOR
DKI	I-NOR
Jakarta	I-NOR
Sandiaga	B-PER
Uno	I-PER
yakin	O
bahwa	O
rencana	O
tersebut	O
sudah	O
dikonsultasikan	O
dengan	O
para	O
ulama	O
.	O
Setelah	O
diperhitungkan	O
,	O
Masjid	B-FAC
Istiqlal	I-FAC
rupanya	O
tidak	O
bisa	O
menampung	O
jumlah	O
peserta	O
salat	B-EVT
tarawih	I-EVT
berjamaah	I-EVT
yang	O
direncanakan	O
pihaknya	O
.	O
	
	O
Kita	O
juga	O
menentukannya	O
tidak	O
semena	O
-	O
mana	O
,	O
kita	O
minta	O
pandangan	O
daripada	O
para	O
ulama	O
dan	O
salah	O
satu	B-CRD
concern	O
kemarin	O
itulah	O
bagaimana	O
kalo	O
kita	O
membeludak	O
keinginannya	O
,	O
ada	O
masjid	B-FAC
yang	O
ditentukan	O
seperti	O
masjid	B-FAC
Istiqlal	I-FAC
tidak	O
mencukupi	O
,	O
	O
ujarnya	O
saat	O
ditemui	O
di	O
kawasan	B-LOC
Sunter	I-LOC
,	O
Tanjung	B-GPE
Priok	I-GPE
,	O
Jakarta	B-GPE
Utara	I-GPE
,	O
Minggu	B-DAT
(	I-DAT
20	I-DAT
/	I-DAT
5	I-DAT
)	I-DAT
.	O
Menurutnya	O
,	O
Monas	B-LOC
sudah	O
sering	O
dipakai	O
kegiatan	O
mempersatukan	O
warga	O
lainnya	O
yang	O
juga	O
berbau	O
keagamaan	O
.	O
Oleh	O
karena	O
itu	O
,	O
dipastikan	O
tidak	O
masalah	O
jika	O
kawasan	O
wisata	O
ibu	O
kota	O
itu	O
menjadi	O
pusat	O
salat	B-EVT
tarawih	I-EVT
.	O
	
	O
Kan	O
sudah	O
sering	O
juga	O
dipake	O
untuk	O
maulid	B-EVT
,	O
sudah	O
sering	O
juga	O
dipake	O
untuk	O
istigasah	B-EVT
,	O
jadi	O
nanti	O
kita	O
tentukan	O
sama	O
-	O
sama	O
,	O
	O
terang	O
Sandi	B-PER
.	O
	
Selain	O
berkonsultasi	O
kepada	O
ulama	O
,	O
dirinya	O
juga	O
mengaku	O
telah	O
menjalankan	O
koordinasi	O
dengan	O
pihak	O
keamanan	O
,	O
hingga	O
ke	O
tingkat	O
Polda	B-NOR
Metro	I-NOR
Jaya	I-NOR
untuk	O
mengamankan	O
selama	O
kegiatan	O
berlangsung	O
.	O
	
	O
Sudah	O
,	O
kita	O
sudah	O
berkoordinasi	O
terus	O
,	O
	O
imbuh	O
Politikus	B-NOR
Partai	I-NOR
Gerindra	I-NOR
itu	O
.	O
1	B-QTY
Jam	I-QTY
Setelah	O
Dilantik	B-EVT
,	O
Sam	B-PER
Janji	O
Tutup	O
FB	B-ORG
dan	O
Youtube	I-ORG
di	O
Indonesia	B-GPE
	
Sabtu	B-DAT
,	I-DAT
19	I-DAT
May	I-DAT
2018	I-DAT
09	B-TIM
:	I-TIM
41	I-TIM
	
JawaPos	B-ORG
.	I-ORG
com	I-ORG
-	O
Setelah	O
ingin	O
mengalahkan	O
petahanan	O
Joko	B-PER
Widodo	I-PER
(	O
Jokowi	B-PER
)	O
sebagai	O
capres	B-NOR
.	O
Kini	O
pengusaha	O
Sam	B-PER
Aliano	I-PER
berniat	O
meniru	O
Presiden	B-NOR
Amerika	I-NOR
Serikat	I-NOR
,	O
Donald	B-PER
Trump	I-PER
.	O
	
Hanya	O
saja	O
,	O
Sam	B-PER
Aliano	I-PER
tidak	O
akan	O
seperti	O
Donald	B-PER
Trump	I-PER
-	O
nya	O
Amerika	B-GPE
Serikat	I-GPE
yang	O
suka	O
mengusir	O
agama	O
orang	O
lain	O
.	O
Dia	O
berjanji	O
akan	O
merangkul	O
semua	O
warga	O
Indonesia	B-GPE
.	O
	
"	O
Saya	O
akan	O
jadi	O
Donald	B-PER
Trump	I-PER
-	O
nya	O
Indonesia	B-GPE
yang	O
baik	O
,	O
merangkul	O
semua	O
agama	O
dalam	O
NKRI	B-GPE
.	O
Bukan	O
Donald	B-PER
Trump	I-PER
-	O
nya	O
Amerika	B-GPE
yang	O
mengusir	O
agama	O
orang	O
,	O
"	O
ujar	O
Sam	B-PER
Aliano	I-PER
dalam	O
keterangan	O
terulis	O
yang	O
diterima	O
JawaPos	B-ORG
.	I-ORG
com	I-ORG
,	O
Sabtu	B-DAT
(	I-DAT
19	I-DAT
/	I-DAT
5	I-DAT
)	I-DAT
.	O
	
Politikus	B-NOR
Partai	I-NOR
Islam	I-NOR
Damai	I-NOR
Aman	I-NOR
(	O
Idaman	B-NOR
)	O
itu	O
juga	O
berjanji	O
bakal	O
mengusir	O
media	O
sosial	O
Youtube	B-ORG
,	O
Facebook	I-ORG
,	O
dan	O
Telegram	I-ORG
dari	O
Indonesia	B-GPE
.	O
Pasalnya	O
,	O
perusahaan	O
yang	O
berasal	O
dari	O
Amerika	B-GPE
tersebut	O
menjadi	O
alat	O
untuk	O
mengajarkan	O
para	O
teroris	O
dalam	O
merakit	O
bom	O
	
"	O
Saya	O
akan	O
usir	O
mereka	O
semua	O
dari	O
Indonesia	B-GPE
,	O
"	O
tegasnya	O
.	O
	
Sam	B-PER
meminta	O
kepada	O
Youtube	B-ORG
dan	O
Facebook	I-ORG
serta	O
Telegram	I-ORG
,	O
untuk	O
segera	O
angkat	O
kaki	O
jika	O
tidak	O
mau	O
ikut	O
aturan	O
yang	O
ada	O
di	O
Indonesia	B-GPE
.	O
	
Yakni	O
memblokir	O
konten	O
-	O
konten	O
yang	O
mebahayakan	O
warga	O
.	O
Karena	O
konten	O
-	O
konten	O
yang	O
ada	O
di	O
situs	O
perusahaan	O
tersebut	O
sangat	O
membahayakan	O
bangsa	O
	
"	O
Uang	O
lari	O
ke	O
luar	O
negeri	O
sedangkan	O
Indonesia	B-GPE
tidak	O
dapat	O
apa	O
-	O
apa	O
,	O
hanya	O
dapat	O
kejahatan	O
teror	B-EVT
bom	I-EVT
,	O
"	O
tegasnya	O
.	O
	
Oleh	O
sebab	O
itu	O
,	O
Sam	B-PER
bakal	O
melaporkan	O
tiga	B-CRD
media	O
soial	O
tersebut	O
kepada	O
Badan	B-NOR
Reserse	I-NOR
Kriminal	I-NOR
(	I-NOR
Bareskrim	B-NOR
)	I-NOR
Polri	I-NOR
.	O
	
"	O
Indonesia	B-GPE
telah	O
mendapat	O
efek	O
buruk	O
,	O
misalnya	O
di	O
Facebook	B-ORG
,	O
Youtube	I-ORG
dan	O
Telegram	I-ORG
bisa	O
mengajarkan	O
orang	O
cara	O
merakit	O
bom	O
,	O
"	O
jelas	O
dia	O
.	O
	
"	O
Saya	O
berjanji	O
akan	O
menutupnya	O
1	B-QTY
jam	I-QTY
setelah	O
dilantik	B-EVT
menjadi	I-EVT
presiden	I-EVT
.	O
Saya	O
akan	O
buat	O
Facebook	B-ORG
dan	O
Youtube	I-ORG
baru	O
khusus	O
milik	O
negara	O
Indonesia	B-GPE
,	O
"	O
ungkapnya	O
.	O
	
Sementara	O
terhadap	O
aksi	O
teror	O
yang	O
menelan	O
korban	O
warga	O
sipil	O
dan	O
aparat	O
kepolisian	O
di	O
Surabaya	B-GPE
dan	O
Riau	I-GPE
,	O
Sam	B-PER
mengutuk	O
keras	O
.	O
	
Dia	O
juga	O
menyampaikan	O
rasa	O
dukacitanya	O
yang	O
mendalam	O
terhadap	O
korban	O
dari	O
aksi	O
kejam	O
teroris	O
tersebut	O
.	O
	
"	O
Saya	O
mengutuk	O
keras	O
aksi	O
teror	O
kejam	O
yang	O
dilakukan	O
teroris	O
,	O
dan	O
juga	O
turut	O
berdukacita	O
bagi	O
para	O
korban	O
bom	O
,	O
"	O
pungkasnya	O
.	O
Aksi	B-EVT
Terorisme	I-EVT
Libatkan	I-EVT
Perempuan	I-EVT
dan	I-EVT
Anak	I-EVT
,	O
karena	O
Jarang	O
Dicurigai	O
	
Minggu	B-DAT
,	I-DAT
20	I-DAT
May	I-DAT
2018	I-DAT
19	B-TIM
:	I-TIM
44	I-TIM
	
JawaPos	B-ORG
.	I-ORG
com	I-ORG
-	O
Aksi	B-EVT
terorisme	I-EVT
semakin	O
memprihatinkan	O
.	O
Belakangan	O
perempuan	O
dan	O
anak	O
-	O
anak	O
mulai	O
dilibatkan	O
sebagai	O
pelaku	O
kekerasan	O
itu	O
.	O
	
Bahkan	O
bom	O
bunuh	O
diri	O
di	O
Surabaya	B-GPE
beberapa	O
waktu	O
lalu	O
melibatkan	O
satu	B-CRD
keluarga	O
sebagai	O
kombatan	O
.	O
Menanggapi	O
hal	O
itu	O
,	O
Komisioner	B-NOR
Komisi	I-NOR
Nasional	I-NOR
Anti	I-NOR
Kekerasan	I-NOR
Terhadap	I-NOR
Perempuan	I-NOR
(	O
Komnas	B-NOR
Perempuan	I-NOR
)	O
Adriana	B-PER
Venny	I-PER
melihat	O
,	O
modus	O
tersebut	O
bagian	O
dari	O
perkembangan	O
pergerakan	O
teroris	O
.	O
	
Perempuan	O
dianggap	O
sebagai	O
figur	O
yang	O
tidak	O
terduga	O
,	O
sehingga	O
lebih	O
mudah	O
menyusup	O
untuk	O
melakukan	O
pengeboman	O
.	O
"	O
Dalam	O
perkembangannya	O
perempuan	O
dilihat	O
sebagai	O
strategi	O
yang	O
ideal	O
bagi	O
teroris	O
.	O
Apalagi	O
,	O
ketika	O
dia	O
bawa	O
anak	O
nggak	O
dicurigai	O
,	O
"	O
ujar	O
Venny	B-PER
di	O
kantor	O
Komnas	B-NOR
Perempuan	I-NOR
,	O
Menteng	B-LOC
,	O
Jakarta	B-GPE
Pusat	I-GPE
,	O
Minggu	B-DAT
(	I-DAT
20	I-DAT
/	I-DAT
5	I-DAT
)	I-DAT
.	O
	
Sementara	O
itu	O
Komisioner	B-NOR
Komnas	I-NOR
Perempuan	I-NOR
Mariana	B-PER
Amiruddin	I-PER
menilai	O
keterlibatan	O
perempuan	O
dan	O
anak	O
dalam	O
aksi	O
teror	O
merupakan	O
tanggung	O
jawab	O
utama	O
keluarga	O
.	O
Jika	O
keluarganya	O
sendiri	O
tidak	O
bisa	O
mencegah	O
hal	O
itu	O
,	O
maka	O
keterlibatan	O
perempuan	O
dan	O
anak	O
dalam	O
aksi	O
radikal	O
tidak	O
terelakkan	O
.	O
	
"	O
Ya	O
,	O
itu	O
tanggung	O
jawab	O
keluarga	O
sebenarnya	O
kalau	O
membawa	O
anak	O
atau	O
perempuan	O
yang	O
sudah	O
menikah	O
dan	O
punya	O
suami	O
kemudian	O
mereka	O
kompak	O
bunuh	O
diri	O
,	O
"	O
imbuh	O
Mariana	B-PER
.	O
	
Lebih	O
jauh	O
Mariana	B-PER
menilai	O
,	O
tindakan	O
tersebut	O
sangat	O
keji	O
.	O
Sehingga	O
butuh	O
kesadaran	O
semua	O
pihak	O
untuk	O
mencegah	O
hal	O
ini	O
kembali	O
terulang	O
.	O
Sebab	O
tidak	O
bisa	O
dipungkiri	O
bahwa	O
ini	O
merupakan	O
modus	O
pergerakan	O
baru	O
.	O
	
Salah	O
satu	O
langkah	O
yang	O
dapat	O
dilakukan	O
untuk	O
mencegah	O
yaitu	O
penyuluhan	O
deradikalisasi	O
.	O
Selain	O
itu	O
,	O
pendidikan	O
di	O
sekolah	O
-	O
sekolah	O
juga	O
harus	O
memperbanyak	O
materi	O
kemanusiaan	O
.	O
	
Menaker	B-NOR
:	O
THR	B-FAC
Dibayarkan	O
Paling	O
Lambat	O
Seminggu	O
Sebelum	O
Lebaran	B-EVT
	
Kompas	B-ORG
.	I-ORG
com	I-ORG
-	O
15	B-DAT
/	I-DAT
05	I-DAT
/	I-DAT
2018	I-DAT
,	O
06	B-TIM
:	I-TIM
10	I-TIM
WIB	I-TIM
	
JAKARTA	B-GPE
,	O
KOMPAS	B-ORG
.	I-ORG
com	I-ORG
-	O
Menteri	B-NOR
Ketenagakerjaan	I-NOR
(	O
Menaker	B-NOR
)	O
Hanif	B-PER
Dhakiri	I-PER
meminta	O
perusahaan	O
membayarkan	O
tunjangan	O
hari	O
raya	O
(	O
THR	O
)	O
kepada	O
para	O
pekerjanya	O
paling	O
lambat	O
tujuh	B-CRD
hari	O
(	O
H	O
-	O
7	B-CRD
)	O
sebelum	O
Hari	B-EVT
Raya	I-EVT
Idul	I-EVT
Fitri	I-EVT
.	O
Selain	O
itu	O
,	O
Hanif	B-PER
juga	O
memastikan	O
pekerja	O
yang	O
telah	O
bekerja	O
minimal	O
selama	O
sebulan	O
berhak	O
mendapatkan	O
THR	O
.	O
Kebijakan	O
Hanif	B-PER
itu	O
tertuang	O
dalam	O
Surat	B-LAW
Edaran	I-LAW
Nomor	I-LAW
2	I-LAW
Tahun	I-LAW
2018	I-LAW
tentang	I-LAW
Pembayaran	I-LAW
Tunjangan	I-LAW
Hari	I-LAW
Raya	I-LAW
Keagamaan	I-LAW
Tahun	I-LAW
2018	I-LAW
yang	O
ditandatangani	O
pada	O
8	B-DAT
Mei	I-DAT
2018	I-DAT
dan	O
ditujukan	O
kepada	O
para	O
Gubernur	B-NOR
,	O
dan	O
para	O
Bupati	B-NOR
/	I-NOR
Wali	I-NOR
Kota	I-NOR
se	O
-	O
Indonesia	B-GPE
.	O
"	O
THR	O
Keagamaan	O
wajib	O
dibayarkan	O
paling	O
lambat	O
tujuh	B-CRD
hari	O
sebelum	O
hari	B-EVT
raya	I-EVT
keagamaan	I-EVT
.	O
Pekerja	O
yang	O
telah	O
bekerja	O
selama	O
sebulan	O
secara	O
terus	O
menerus	O
juga	O
berhak	O
mendapatkan	O
THR	O
,	O
"	O
kata	O
Hanif	B-PER
dalam	O
keterangannya	O
,	O
Senin	B-DAT
(	I-DAT
14	I-DAT
/	I-DAT
5	I-DAT
/	I-DAT
2018	I-DAT
)	I-DAT
.	O
	
Adapun	O
besaran	O
THR	O
bagi	O
pekerja	O
yang	O
mempunyai	O
masa	O
kerja	O
12	B-QTY
bulan	I-QTY
secara	O
terus	O
menerus	O
atau	O
lebih	O
,	O
adalah	O
sebesar	O
satu	B-CRD
bulan	O
upah	O
atau	O
gaji	O
.	O
Sementara	O
bagi	O
pekerja	O
yang	O
mempunyai	O
masa	O
kerja	O
satu	O
bulan	O
secara	O
terus	O
-	O
menerus	O
tetapi	O
kurang	O
dari	O
12	B-QTY
bulan	I-QTY
,	O
THR	O
-	O
nya	O
diberikan	O
secara	O
proporsional	O
sesuai	O
dengan	O
perhitungan	O
yang	O
sudah	O
ditetapkan	O
,	O
yakni	O
masa	O
kerja	O
dibagi	O
12	B-QTY
bulan	I-QTY
dikali	O
sebulan	O
upah	O
.	O
"	O
Pemberian	O
THR	O
Keagamaan	O
merupakan	O
kewajiban	O
yang	O
harus	O
dilaksanakan	O
pengusaha	O
kepada	O
pekerja	O
.	O
Hal	O
ini	O
sesuai	O
dengan	O
Peraturan	B-LAW
Menteri	I-LAW
Ketenagakerjaan	I-LAW
Nomor	I-LAW
6	I-LAW
Tahun	I-LAW
2016	I-LAW
,	O
"	O
sebutnya	O
.	O
Adapun	O
bagi	O
pekerja	O
harian	O
lepas	O
yang	O
mempunyai	O
masa	O
kerja	O
12	B-QTY
bulan	I-QTY
atau	O
lebih	O
,	O
besaran	O
THR	O
-	O
nya	O
berdasarkan	O
upah	O
1	B-QTY
bulan	I-QTY
yang	O
dihitung	O
berdasarkan	O
rata	O
-	O
rata	O
upah	O
yang	O
diterima	O
dalam	O
12	B-QTY
bulan	I-QTY
terakhir	O
sebelum	O
hari	B-EVT
raya	I-EVT
keagamaan	I-EVT
.	O
Kemudian	O
bagi	O
pekerja	O
lepas	O
yang	O
mempunyai	O
masa	O
kerja	O
kurang	O
dari	O
12	B-QTY
bulan	I-QTY
,	O
maka	O
upah	O
1	B-QTY
bulan	I-QTY
dihitung	O
berdasarkan	O
rata	O
-	O
rata	O
upah	O
yang	O
diterima	O
tiap	O
bulan	O
selama	O
masa	O
kerja	O
.	O
"	O
Bagi	O
perusahaan	O
yang	O
menetapkan	O
besaran	O
nilai	O
THR	O
dalam	O
perjanjian	O
kerja	O
,	O
peraturan	O
perusahaan	O
,	O
perjanjian	O
kerja	O
bersama	O
,	O
atau	O
kebiasaan	O
lebih	O
besar	O
dari	O
nilai	O
THR	O
yang	O
telah	O
ditetapkan	O
,	O
maka	O
THR	O
Keagamaan	O
yang	O
dibayarkan	O
kepada	O
pekerja	O
sesuai	O
dengan	O
yang	O
tertera	O
di	O
perjanjian	O
kerja	O
,	O
peraturan	O
perusahaan	O
,	O
perjanjian	O
kerja	O
bersama	O
,	O
atau	O
kebiasaan	O
yang	O
telah	O
dilakukan	O
,	O
"	O
jelas	O
Hanif	B-PER
.	O
Kendati	O
regulasi	O
mengatur	O
pembayaran	O
THR	O
paling	O
lambat	O
H	O
-	O
7	B-CRD
,	O
Hanif	B-PER
mengimbau	O
perusahaan	O
untuk	O
bisa	O
membayarkan	O
THR	O
pekerjanya	O
maksimal	O
dua	B-QTY
minggu	I-QTY
sebelum	O
Lebaran	B-EVT
atau	O
hari	B-EVT
keagamaan	I-EVT
lainnya	O
.	O
"	O
Jika	O
mengacu	O
pada	O
regulasi	O
,	O
pembayaran	O
THR	O
dilakukan	O
paling	O
lambat	O
H	O
-	O
7	B-CRD
.	O
Tapi	O
,	O
saya	O
mengimbau	O
kalau	O
bisa	O
pembayaran	O
dilakukan	O
maksimal	O
dua	B-QTY
minggu	I-QTY
sebelum	O
Lebaran	B-EVT
.	O
Hal	O
ini	O
dilakukan	O
agar	O
pekerja	O
dapat	O
mempersiapkan	O
mudik	B-EVT
dengan	O
baik	O
,	O
"	O
tutur	O
dia	O
.	O
Di	O
sisi	O
lain	O
,	O
Hanif	B-PER
juga	O
meminta	O
para	O
gubernur	B-NOR
,	O
bupati	B-NOR
/	O
wali	I-NOR
kota	I-NOR
untuk	O
memperhatikan	O
,	O
mengawasi	O
,	O
dan	O
menegaskan	O
para	O
pengusaha	O
di	O
wilayahnya	O
masing	O
-	O
masing	O
untuk	O
melaksanakan	O
pembayaran	O
THR	O
Keagamaan	O
tepat	O
waktu	O
.	O
Dalam	O
surat	O
edaran	O
yang	O
sama	O
,	O
Hanif	B-PER
juga	O
meminta	O
para	O
gubernur	B-NOR
,	O
bupati	B-NOR
dan	O
walikota	I-NOR
untuk	O
mendorong	O
perusahaan	O
di	O
wilayahnya	O
menyelenggarakan	O
mudik	B-EVT
lebaran	I-EVT
bersama	O
untuk	O
membantu	O
dan	O
meringankan	O
pekerja	O
/	O
buruh	O
beserta	O
keluarganya	O
yang	O
akan	O
mudik	B-EVT
lebaran	I-EVT
.	O
Sedangkan	O
untuk	O
mengantisipasi	O
timbulnya	O
keluhan	O
dalam	O
pelaksanaan	O
pembayaran	O
THR	O
keagamaan	O
,	O
Hanif	B-PER
berharap	O
agar	O
masing	O
-	O
masing	O
provinsi	O
dan	O
kabupaten	O
/	O
kota	O
membentuk	O
Pos	B-ORG
Komando	I-ORG
Satuan	I-ORG
Tugas	I-ORG
(	I-ORG
Posko	I-ORG
Satgas	I-ORG
)	I-ORG
Ketenagakerjaan	I-ORG
Peduli	I-ORG
Lebaran	I-ORG
tahun	I-ORG
2018	I-ORG
.	O
"	O
Kami	O
juga	O
akan	O
membuka	O
posko	B-ORG
pengaduan	I-ORG
THR	I-ORG
.	O
Bagi	O
pekerja	O
yang	O
THR	O
-	O
nya	O
tidak	O
dibayarkan	O
bisa	O
mengadu	O
ke	O
posko	B-ORG
pengaduan	I-ORG
THR	I-ORG
yang	O
akan	O
dibuka	O
di	O
dinas	O
-	O
dinas	O
tingkat	O
Provinsi	O
dan	O
Kabupaten	O
/	O
Kota	O
serta	O
di	O
tingkat	O
Pusat	B-ORG
Pelayanan	I-ORG
Terpadu	I-ORG
Satu	I-ORG
Atap	I-ORG
(	I-ORG
PTSA	I-ORG
)	I-ORG
Kantor	I-ORG
Kementerian	I-ORG
Ketenagakerjaan	I-ORG
,	O
"	O
ucap	O
Hanif	B-PER
.	O
	
Sebut	O
Bom	O
Surabaya	B-GPE
Rekayasa	O
,	O
PNS	O
Kayong	B-GPE
Utara	I-GPE
Ditahan	O
	
Kompas	B-ORG
.	I-ORG
com	I-ORG
-	O
17	B-DAT
/	I-DAT
05	I-DAT
/	I-DAT
2018	I-DAT
,	O
14	B-TIM
:	I-TIM
07	I-TIM
WIB	I-TIM
	
PONTIANAK	B-GPE
,	O
KOMPAS	B-ORG
.	I-ORG
com	I-ORG
-	O
Kepolisian	B-NOR
Daerah	I-NOR
Kalimantan	I-NOR
Barat	I-NOR
menetapkan	O
FSA	B-PER
sebagai	O
tersangka	O
karena	O
membuat	O
status	O
di	O
Facebook	B-ORG
terkait	O
peristiwa	O
teror	O
bom	O
yang	O
terjadi	O
di	O
Surabaya	B-GPE
pada	O
Minggu	B-DAT
(	I-DAT
13	I-DAT
/	I-DAT
5	I-DAT
/	I-DAT
2018	I-DAT
)	I-DAT
yang	O
lalu	O
.	O
Kabid	B-NOR
Humas	I-NOR
Polda	I-NOR
Kalbar	I-NOR
,	O
Kombes	B-NOR
Pol	I-NOR
Nanang	B-PER
Purnomo	I-PER
mengatakan	O
,	O
saat	O
ini	O
status	O
FSA	B-PER
yang	O
merupakan	O
PNS	O
di	O
Kabupaten	B-GPE
Kayong	I-GPE
Utara	I-GPE
ini	O
sudah	O
resmi	O
sebagai	O
tersangka	O
.	O
"	O
Kemarin	O
sudah	O
dilakukan	O
pemeriksaan	O
dan	O
langsung	O
kita	O
naikkan	O
statusnya	O
sebagai	O
tersangka	O
,	O
"	O
ujar	O
Nanang	B-PER
saat	O
dihubungi	O
,	O
Kamis	B-DAT
(	I-DAT
17	I-DAT
/	I-DAT
5	I-DAT
/	I-DAT
2018	I-DAT
)	I-DAT
.	O
Usai	O
ditetapkan	O
sebagai	O
tersangka	O
,	O
sambung	O
Nanang	B-PER
,	O
FSA	B-PER
juga	O
langsung	O
ditahan	O
di	O
Mapolda	B-NOR
Kalbar	I-NOR
.	O
Sebagaimana	O
diketahui	O
,	O
FSA	B-PER
merupakan	O
seorang	O
PNS	O
yang	O
juga	O
kepala	O
sekolah	O
di	O
salah	O
satu	O
SMP	B-ORG
negeri	I-ORG
di	O
Kabupaten	B-GPE
Kayong	I-GPE
Utara	I-GPE
.	O
Dalam	O
akun	O
Facebook	B-ORG
miliknya	O
,	O
FSA	B-PER
menyebutkan	O
bahwa	O
peristiwa	O
teror	O
bom	O
yang	O
terjadi	O
di	O
tiga	B-CRD
gereja	O
di	O
Surabaya	B-GPE
itu	O
sebagai	O
rekayasa	O
.	O
Status	O
Facebook	B-ORG
tersebut	O
kemudian	O
viral	O
di	O
media	O
sosial	O
.	O
Menteri	O
Susi	B-PER
:	O
Teruskan	O
Semangat	O
Kebangkitan	B-EVT
Nasional	I-EVT
dalam	O
Kerja	O
Nyata	O
	
Kompas	B-ORG
.	I-ORG
com	I-ORG
-	O
20	B-DAT
/	I-DAT
05	I-DAT
/	I-DAT
2018	I-DAT
,	O
11	B-TIM
:	I-TIM
30	I-TIM
WIB	I-TIM
	
JAKARTA	B-GPE
,	O
KOMPAS	B-ORG
.	I-ORG
com	I-ORG
-	O
Menteri	B-NOR
Kelautan	I-NOR
dan	I-NOR
Perikanan	I-NOR
Susi	B-PER
Pudjiastuti	I-PER
turut	O
mengucapkan	O
selamat	O
memperingati	O
Hari	B-EVT
Kebangkitan	I-EVT
Nasional	I-EVT
ke	O
-	O
110	B-CRD
bagi	O
masyarakat	O
Indonesia	B-GPE
.	O
Bagi	O
menteri	O
nyentrik	O
asal	O
Pangandaran	B-LOC
,	O
Jawa	B-GPE
Barat	I-GPE
itu	O
,	O
Hari	B-EVT
Kebangkitan	I-EVT
Nasional	I-EVT
punya	O
makna	O
besar	O
bagi	O
bangsa	O
Indonesia	B-GPE
.	O
Ia	O
berharap	O
,	O
semangat	O
kesadaran	O
nasional	O
110	B-CRD
silam	O
itu	O
tetap	O
dirawat	O
dan	O
diaplikasikan	O
untuk	O
pembangunan	O
bangsa	O
.	O
"	O
Semoga	O
peringatan	O
Hari	B-EVT
Kebangkitan	I-EVT
Nasional	I-EVT
kita	O
semua	O
diingatkan	O
untuk	O
selalu	O
mengingat	O
jasa	O
-	O
jasa	O
pahlawan	O
kita	O
yang	O
telah	O
membangkitkan	O
semangat	O
pembangunan	O
nasional	O
,	O
"	O
ujar	O
Susi	B-PER
di	O
Jakarta	B-GPE
,	O
Minggu	B-DAT
(	I-DAT
20	I-DAT
/	I-DAT
5	I-DAT
/	I-DAT
2018	I-DAT
)	I-DAT
.	O
"	O
Dan	O
kita	O
teruskan	O
semangat	O
mereka	O
dalam	O
pembangunan	O
kerja	O
nyata	O
,	O
membangun	B-EVT
Indonesia	I-EVT
maju	I-EVT
dan	O
berdaulat	O
,	O
"	O
kata	O
Susi	B-PER
.	O
Tanggal	O
20	B-DAT
Mei	I-DAT
1908	I-DAT
menjadi	O
hari	O
penting	O
dalam	O
sejarah	O
panjang	O
bangsa	O
Indonesia	B-GPE
.	O
Pada	O
tanggal	O
itu	O
,	O
organisasi	B-ORG
pemuda	I-ORG
Boedi	I-ORG
Oetomo	I-ORG
didirikan	O
oleh	O
para	O
pelajar	O
di	O
sekolah	B-ORG
kedokteran	I-ORG
STOVIA	I-ORG
di	O
Batavia	B-GPE
yang	O
kini	O
dikenal	O
dengan	O
nama	O
Jakarta	B-GPE
.	O
	
Meski	O
awalnya	O
hanya	O
organisasi	O
di	O
bidang	B-ORG
pendidikan	I-ORG
dan	I-ORG
kebudayaan	I-ORG
,	O
serta	O
masih	O
lingkup	O
Jawa	B-GPE
dan	O
Madura	B-GPE
,	O
namun	O
Boedi	B-ORG
Oetomo	I-ORG
didirikan	O
karena	O
adanya	O
kesadaran	O
akan	O
persatuan	O
oleh	O
generasi	O
muda	O
yang	O
terdidik	O
dan	O
tercerahkan	O
.	O
Pada	O
anggaran	O
dasarnya	O
,	O
Boedi	B-ORG
Oetomo	I-ORG
juga	O
menyatakan	O
bahwa	O
tujuannya	O
yakni	O
untuk	O
menggalang	B-EVT
kerja	I-EVT
sama	I-EVT
guna	O
memajukan	O
tanah	O
Jawa	B-GPE
dan	O
Madura	B-GPE
.	O
Kesadaran	O
persatuan	O
kultural	O
inilah	O
yang	O
merupakan	O
embrio	O
munculnya	O
kesadaran	O
persatuan	O
yang	O
lebih	O
luas	O
yakni	O
kesadaran	O
nasional	O
lewat	O
Sumpah	B-EVT
Pemuda	I-EVT
28	I-EVT
Oktober	I-EVT
1928	I-EVT
.	O
Konser	B-EVT
orkesta	I-EVT
Jakarta	I-EVT
City	I-EVT
Philharmonic	I-EVT
kembali	O
digelar	O
di	O
Teater	B-LOC
Jakarta	I-LOC
,	O
Taman	B-LOC
Ismail	I-LOC
Marzuki	I-LOC
pada	O
Kamis	B-DAT
(	I-DAT
16	I-DAT
/	I-DAT
5	I-DAT
/	I-DAT
2018	I-DAT
)	I-DAT
.	O
Ini	O
menjadi	O
konser	O
musik	O
klasik	O
kedua	B-ORD
yang	O
digelar	O
dalam	O
agenda	O
Badan	B-ORG
Ekonomi	I-ORG
Kreatif	I-ORG
(	I-ORG
Bekraf	I-ORG
)	I-ORG
dan	O
Dewan	B-ORG
Kesenian	I-ORG
Jakata	I-ORG
(	I-ORG
DKJ	I-ORG
)	I-ORG
pada	O
2018	B-DAT
dengan	O
mengangkat	O
tema	O
Tirta	O
.	O
Bekraf	B-ORG
sendiri	O
khususnya	O
divisi	O
musik	O
terus	O
mengupayakan	O
dukungan	O
terhadap	O
industri	O
musik	O
,	O
khususnya	O
musik	O
klasik	O
.	O
Feriandy	B-PER
selaku	O
Direktorat	B-ORG
Pengembangan	I-ORG
Pasar	I-ORG
Dalam	I-ORG
Negeri	I-ORG
Bekraf	I-ORG
ketika	O
ditemui	O
Liputan	B-ORG
6	I-ORG
.	I-ORG
com	I-ORG
pada	O
Kamis	B-DAT
(	I-DAT
16	I-DAT
/	I-DAT
5	I-DAT
/	I-DAT
2018	I-DAT
)	I-DAT
menuturkan	O
bahwa	O
Bekraf	B-ORG
berupaya	O
untuk	O
meningkatkan	O
awareness	O
bagi	O
masyarakat	O
tentang	O
keberadaan	O
musik	O
klasik	O
.	O
Hari	O
ini	O
Google	B-ORG
Doodle	I-ORG
memakai	O
teknologi	O
Virtual	B-PRD
Reality	I-PRD
(	O
VR	B-PRD
)	O
untuk	O
merayakan	O
ulang	O
tahun	O
Georges	B-PER
Mlis	I-PER
,	O
seorang	O
pesulap	O
yang	O
juga	O
menjadi	O
sutradara	O
.	O
Apa	O
jadinya	O
bisa	O
kemampuan	O
sulap	O
dikombinasikan	O
dengan	O
seni	O
perfilman	O
?	O
Itulah	O
yang	O
bisa	O
kamu	O
temukan	O
di	O
film	O
-	O
film	O
gubahan	O
Mlis	B-PER
.	O
Salah	O
satu	O
filmnya	O
yang	O
terkenal	O
adalah	O
A	B-WOA
Trip	I-WOA
to	I-WOA
the	I-WOA
Moon	I-WOA
yang	O
mengisahkan	O
perjalanan	O
dramatis	O
sekelompok	O
ilmuwan	O
ke	O
bulan	O
.	O
Tentu	O
saja	O
tidak	O
ada	O
efek	O
komputer	O
di	O
zaman	O
itu	O
,	O
jadi	O
semua	O
efek	O
seperti	O
bintang	O
-	O
bintang	O
dan	O
latar	O
angkasa	O
luar	O
dihadirkan	O
dengan	O
karya	O
kerajinan	O
tangan	O
.	O
Film	O
Mlis	B-PER
yang	O
paling	O
ikonik	O
mungkin	O
adalah	O
The	B-WOA
Astronomer's	I-WOA
